const e=[{id:"1",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores constituyen la prioridad y principal amenaza para
la situación de la salud de la población canaria?.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Sobrepeso.","Problemas de adicciones.","Salud mental."]},{id:"2",question:`Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera sustancia más consumida en la última
encuesta EDADES del Plan Nacional sobre drogas?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ansiolíticos e hipnóticos.",incorrect_answers:["Alcohol.","Tabaco.","Cannabis."]},{id:"3",question:"¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud basa sus acciones?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Equidad, universalidad y gratuidad.","Eficiencia y sostenibilidad.","Participación ciudadana y gestión participativa."]},{id:"4",question:`En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 sugiere intervenir en tres grandes ámbitos
de intervención y uno de colaboración, que se desarrollan en:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",incorrect_answers:["8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.","10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.","1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."]},{id:"5",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de intervención I: influir sobre los determinantes de la
salud, ¿Cuál es la línea de actuación en el Área de impacto 3 ?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",incorrect_answers:["Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.","Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.","Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."]},{id:"6",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo general del ámbito de colaboración con otras
instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias y del Estado.",incorrect_answers:["Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles de la atención sociosanitaria.",`Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación, en el ámbito central del Gobierno
de Canarias y con la comunidad educativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de
Salud.`,"Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y competencial respectivo."]},{id:"7",question:`Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 existe un Comité de Dirección
formado por:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Director de Z.B.S.",incorrect_answers:["Director del Servicio Canario de la Salud.","La Secretaria General Técnica de la Consejería de Sanidad.","Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de las Áreas de Salud."]},{id:"8",question:`En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de Gestión Convenida determina, en sus
correspondientes anexos, los recursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones gerencias del
Servicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Recursos materiales.","Recursos económicos.","Recursos humanos disponibles."]},{id:"9",question:`Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de eficiencia que se recogen en el Plan de Salud
de Canarias 2016-2017, se plantean las siguientes:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de acciones coste-efectivas.",incorrect_answers:["Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión de enfermedades crónicas.","Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y Atención Especializada.",`Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en una gestión más autónoma de su
salud y de la enfermedad crónica y una utilización correcta de los servicios de salud.`]},{id:"10",question:`Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica, organizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias
2016-2017, y de los Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como una estrategia de
financiación vinculada a la adecuación y disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a través
de cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Programas bianuales de gestión convenida.",incorrect_answers:[`Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en los Planes Estratégicos para las
Direcciones de Áreas de Salud, (Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio
Canario de la Salud).`,"Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la Dirección General de Salud Pública.",`Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa o de gestión, con los recursos
humanos o materiales disponibles en los diferentes centros de gastos.`]},{id:"11",question:"¿Cuántos tipos de certificado médico oficial existen?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Dos.",incorrect_answers:["Uno.","Tres.","Ninguna de las respuestas es correcta."]},{id:"12",question:`En relación al artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil Española. El internamiento , por razón de trastorno
psíquico, de una persona que no esté en condiciones de decidirlo por sí, aunque esté sometida a la patria
potestad o a la tutela. Señala la opción correcta.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por responsable del centro en que se hubiere
producido el internamiento, informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.`,incorrect_answers:[`No requerirá autorización judicial por razones de urgencias por los cuerpos de seguridad del estado,
informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.`,`No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por decisión del familiar, informando dentro de las
24 horas al tribunal competente.`,"Ninguna de las respuestas es correcta."]},{id:"13",question:"¿Cuáles son las medidas cautelares penales más comunes para la seguridad de las víctimas?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Salida del domicilio del presunto agresor.",`Orden de alejamiento: prohibición al presunto agresor de acercarse a la víctima a una distancia
determinada, que podrá ser controlada con instrumentos de tecnología avanzada, como el GPS -pulsera-,
por ejemplo.`,`Prohibición de comunicación con las víctimas por cualquier medio (llamadas telefónicas, WhatsApp, correo
electrónico, carta, etc.).`]},{id:"14",question:`A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como "El proceso ordenado de definir problemas de
salud, identificar necesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer objetivos prioritarios que
sean realistas y factibles y proyectar acciones administrativas".`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"OMS.",incorrect_answers:["Francisco Errasti.","Pineault y Daveluy.","Ninguna es cierta."]},{id:"15",question:"Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo fundamental la efectividad en la gestión de
los recursos disponibles.`,incorrect_answers:[`Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de las decisiones clínicas y las de
coste, en la que la buena práctica clínica y el paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de
atención más tradicionales de los hospitales.`,`Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los servicios clínicos de forma reglada en
torno a un acuerdo de gestión que recoge la actividad a realizar por las Unidades.`,`El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los servicios que forman una Unidad de
Gestión es uno de los principales activos de este modelo.`]},{id:"16",question:`Qué premisas se debe cumplir para conseguir los siguientes objetivos planteados en la gestión clínica: mejorar la
eficiencia, mejorar el funcionamiento y organización hospitalaria, contribuir a la satisfacción de los profesionales y
convertir al paciente en el protagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo (asistenciales, de calidad, docentes e
investigadores).`,incorrect_answers:["Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.","Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.","Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."]},{id:"17",question:`Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud, las técnicas,
tecnologías o procedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento de enfermedades.",`Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad, eficiencia o utilidad demostrada,
respecto a otras alternativas facilitadas actualmente.`,`Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de que incluyan la utilización de
medicamentos, productos sanitarios u otros productos.`]},{id:"18",question:`¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento
para su actualización?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",incorrect_answers:["Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.","Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.","Ninguna respuesta es correcta."]},{id:"19",question:"¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la cartera de servicios comunes?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ninguna respuesta es correcta.",incorrect_answers:["Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los autorizados para uso compasivo.","Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación congénita.",`Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso, confort, deporte o mejora estética o
cosmética, uso de aguas, balnearios o centros residenciales u otras similares.`]},{id:"20",question:"¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",incorrect_answers:["Salud Infantil.","Salud oral.","Enfermedad vascular ateroesclerótica."]},{id:"21",question:"Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,
en cuanto que tal conducta se examina a la luz de los valores y de los principios morales.`,incorrect_answers:["Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia.",`El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,
en cuanto que tal conducta se examina a la luz de las obligaciones morales.`,`Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su resolución pueden barajarse distintas
posibilidades.`]},{id:"22",question:"¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En 1970 Van Rensselaer Potter.",incorrect_answers:["En 1970 en el Informe Belmont.","En 1964 en la Declaración de Helsinki.","En 1947 en el Código de Núremberg."]},{id:"23",question:`En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros principios de la bioética. Señale la respuesta
CORRECTA.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",incorrect_answers:["Autonomía, beneficencia y no maleficencia.","Autonomía, justicia y no maleficencia.","Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."]},{id:"24",question:"Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de Autonomía:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus creencias particulares.",incorrect_answers:["Obligación de primum non nocere.","Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",`Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su salud y que nadie pueda acceder
a ellos sin previa autorización.`]},{id:"25",question:"Señale la opción INCORRECTA en relación al Consentimiento informado:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El paciente no tiene derecho a revocar su consentimiento en ningún momento.",incorrect_answers:[`No será necesario en el caso de que el paciente manifieste expresamente que no quiere ser informado; si
existe un riesgo vital para la salud pública y cuando la intervención sea indispensable por riesgo vital y no es
posible conseguir autorización.`,`Será verbal, considerando las siguientes excepciones: intervención quirúrgica, procedimientos diagnósticos
invasores y procedimientos que suponen riesgos o inconvenientes notorios que se prevea van a tener una
repercusión negativa en el paciente.`,`Se define como la conformidad libre, voluntaria y consciente de un paciente, manifestada en el pleno uso de
sus facultades después de recibir la información adecuada, para que tenga lugar una actuación que afecta a
su salud.`]},{id:"26",question:`Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la
autonomía del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y documentación clínica.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Supone en España el primer reconocimiento formal de derechos de los pacientes.",incorrect_answers:["Ha actualizado y ampliado los derechos reconocidos en la Ley General de Sanidad.",`Ha instaurado nuevos derechos como: voluntades anticipadas y segunda opinión, modificando a los 16 la
mayoría de edad sanitaria.`,"Se espera de esta Ley reforzar y dar un trato preferencial al derecho a la autonomía de la persona."]},{id:"27",question:"Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Filosofía desarrollada por Hipócrates.",incorrect_answers:["Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.","Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.","Da privilegio al carácter moral de las personas."]},{id:"28",question:"Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la opción CORRECTA",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",incorrect_answers:["Análisis de los hechos y de los deberes.","Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.","Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."]},{id:"29",question:"El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Diego Gracia Guillén.",incorrect_answers:["Van Rensselaer Potter.","La OMS.","La UNESCO."]},{id:"30",question:`Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L.
Beauchamp y James F. Childress:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",incorrect_answers:["No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.","Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al máximo los beneficios.","Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."]},{id:"31",question:"¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción INCORRECTA.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los cuidados individuales y su
documentación.`,incorrect_answers:[`Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no verbal, para identificar los
problemas de salud.`,"Facilitar la administración de cuidados de calidad.",`Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular diagnósticos y planificar las actividades
en base a ellos.`]},{id:"32",question:`¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el grado de control de unos u otros en la
interacción? Elige la opción INCORRECTA`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Relación no consumista.",incorrect_answers:["Relación paternalista.","Relación mutual.","Relación ausente."]},{id:"33",question:`¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en la fase exploratoria? Elige la opción
INCORRECTA`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Negociación.",incorrect_answers:["Obtener información.","Abrir el diálogo","Baja reactividad."]},{id:"34",question:"En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado de lo que dice.",incorrect_answers:["Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan importantes.","Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.","Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."]},{id:"35",question:"¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más utilizado?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Barley Buckman.",incorrect_answers:["Rabow y Mcphee.","Maguire y Faulkner.","Ninguna es cierta."]},{id:"36",question:"¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"6 fases.",incorrect_answers:["4 fases.","3 fases.","5 fases."]},{id:"37",question:"¿Cuáles son las características del paciente difícil según Groves? Señala la opción INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Somatizador.",incorrect_answers:["Pasivo-dependiente.","Exigente-agresivo.","Manipulador-masoquista."]},{id:"38",question:"¿Qué funciones corresponden al médico de familia respecto al manejo de los somatizadores?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas las respuestas son correctas.",incorrect_answers:["Prescribir medicación psicotrópica adecuada si es necesario.","Detectar a los pacientes somatizadores en atención primaria.","Ofrecer tratamiento psicológico y rehabilitador sencillo."]},{id:"39",question:"¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista clínica? Elegir la opción INCORRECTA.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",incorrect_answers:["Resumir la sesión y el plan de actuación.","Aclarar los pasos siguientes.","Tomar precauciones."]},{id:"40",question:`Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los siguientes aspectos: Elige la opción
INCORRECTA.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ordenador apagado.",incorrect_answers:["Mesa ordenada.","Filtrar interrupciones.","Historias, analítica y otras pruebas a mano."]},{id:"41",question:`Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de Medicamentos para el paciente Polimedicado
están (señale la opción FALSA ) :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",incorrect_answers:["Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos polimedicados.","Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.","Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."]},{id:"42",question:`El Uso racional de antibióticos se refiere a aquellos procesos destinados a asegurar que los medicamentos, con
dosis, vía de administración y duración de su uso sean los más beneficiosos y seguros para los pacientes y la
comunidad en términos de ( señale la opción INCORRECTA ) :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tolerancia.",incorrect_answers:["Uso costo-efectivo.","Minimizar desarrollo de resistencia.","Minimizar efectos adversos o tóxicos."]},{id:"43",question:"Entre los criterios para un uso racional antibióticos , se encuentra: Señale la opción CORRECTA.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas las respuestas anteriores son correctas",incorrect_answers:["Tratar con antibióticos las infecciones de presumible etiología bacteriana.","Dosis, frecuencia y vías de administración adecuadas.","Tratar por tiempos adecuados."]},{id:"44",question:`Entre las estrategias concretas para prevenir los errores de medicación en la prescripción están ( señale la
opción FALSA ) :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Utilizar abreviaturas siempre que sea posible en la frecuencia y vía de administración.",incorrect_answers:["Especificar la enfermedad que se está tratando.","Revisar la dosis y frecuencia cuando no se tenga claro.","Revisar función renal y hepática antes de prescribir los medicamentos."]},{id:"45",question:`Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a todas aquellas funciones que deben
realizarse por parte de las unidades o servicios de farmacia en :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas",incorrect_answers:["Atención primaria","Atención hospitalaria y especializada","En las oficinas de farmacia"]},{id:"46",question:`Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de comparar las diversas alternativas terapéuticas,
para hacerlo de manera científica y objetiva debemos considerar ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste",incorrect_answers:["Problema referido, conveniencia y coste","Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste","Ninguna de las anteriores"]},{id:"47",question:`El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la finalidad de proporcionar información y material
para la formación sobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre de 2008 con una
periodicidad ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Trimestral",incorrect_answers:["Bimestral","Semestral","Anual"]},{id:"48",question:`Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos ( URM ) del Servicio Canario de la Salud ( SCS ) para
pacientes crónicos polimedicados ( señale la respuesta CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que toman 8 o más medicamentos son
capaces de recordar las instrucciones sobre su administración`,incorrect_answers:[`Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65 años son capaces de recordar las
instrucciones sobre su administración`,`No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5 medicamentos son incapaces de
recordar las instrucciones sobre su administración`,"Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"]},{id:"49",question:`Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios fisiológicos que pueden modificar la
farmacocinética en las distintas fases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo. En la fase
de absorción es FALSO que :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",incorrect_answers:["Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico","Disminuye la motilidad gastrointestinal","Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"]},{id:"50",question:`En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos ( RAM ) deben ser notificadas por los profesionales
sanitarios : médicos, dentistas, enfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a un
medicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de Farmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y
se formalizará a través de la ( señale la opción CORRECTA ) :`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La tarjeta amarilla",incorrect_answers:["La tarjeta roja","La tarjeta verde","La tarjeta azul"]},{id:"51",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es incorrecta?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada, sustituida o revocada.",incorrect_answers:[`Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en
un documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su
salud.`,`La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la opinión e indicaciones de terceras
personas.`,"La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."]},{id:"52",question:"¿Qué describe la manifestación anticipada de voluntad?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su salud o, una vez fallecida, el
destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos.`,incorrect_answers:["Instrucciones sobre la administración de bienes.","Instrucciones sobre la educación de los hijos.","Instrucciones sobre la herencia física e inmobiliaria, de las personas mayores de edad."]},{id:"53",question:"¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del sistema canario de salud?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente.",incorrect_answers:[`Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud, salvaguardando su identidad y aquella
información que no deba ser desvelada.`,"Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en cualquier circunstancia.","Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las amenazas a la salud pública."]},{id:"54",question:"¿Cuáles son los requisitos formales que debe reunir todo documento de manifestación anticipada de voluntad?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, declaración expresa y firmas de personas involucradas.",incorrect_answers:["Datos de identificación y lugar de trabajo de la persona otorgante.","Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, y lugar y fecha de nacimiento.","Datos de identificación, número de tarjeta sanitaria, y firma de la persona otorgante y de los testigos"]},{id:"55",question:`Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de
los Pacientes y Usuarios Sanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de catorce años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,incorrect_answers:[`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de trece años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de doce años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`,`El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de dieciséis años inclusive,
tocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el
municipio de su lugar de residencia.`]},{id:"56",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es incorrecta?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario tiene carácter administrativo,
privado y oneroso.`,incorrect_answers:[`Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en
un documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su
salud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que deberán tenerse en
cuenta cuando se encuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de
manera libre, personal, actual, consciente e informada.`,`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario es único para toda la
Comunidad Autónoma de Canarias, sin perjuicio de su gestión descentralizada.`,"La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."]},{id:"57",question:`De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas
de voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes
afirmaciones es correcta?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que vulneren el ordenamiento jurídico,
la lex artis o no se correspondan exactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al
otorgarlas.`,incorrect_answers:[`El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario, está adscrito a la Consejería
competente en materia de educación.`,`La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las manifestaciones anticipadas de voluntad
otorgadas ante notario.`,`Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos tendrán plena eficacia y serán
vinculantes para el Sistema Canario de la Salud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones
Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario.`]},{id:"58",question:`Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se
aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los cuidados y tratamiento de su salud o,
en caso de fallecimiento, el destino de su cuerpo y órganos.`,incorrect_answers:[`El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las instituciones comunitarias en los
términos establecidos por la Ley.`,"El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.","El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de centros concertados."]},{id:"59",question:`La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los
Pacientes y Usuarios Sanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos de los pacientes y
usuarios:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la
no discriminación.`,incorrect_answers:["El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",`El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y sociales; en particular frente a las
prácticas comerciales desleales y la inclusión de cláusulas abusivas en los contratos.`,"El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente."]},{id:"60",question:"¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema canario de salud?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos disponibles en el sistema
europeo de salud.`,incorrect_answers:[`El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la
no discriminación.`,`El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y estancia en cualquier
Centro Sanitario de Canarias.`,"El derecho a la promoción y educación para la salud."]},{id:"61",question:"¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se encuentre en una situación cuyas
circunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre, personal, actual, consciente e
informada.`,incorrect_answers:["Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el registro.",`Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de edad, se encuentre en una situación
de extremo peligro para la vida.`,`Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la herencia, frente a todos los
familiares y un notario.`]},{id:"62",question:`¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios, atendiendo al nivel del título exigido para
el ingreso?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",incorrect_answers:["Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.","Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"63",question:`¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal estatutario que se deriven de
reordenaciones funcionales, organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud, pudiendo el personal ser
adscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.`,incorrect_answers:[`Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de salud, no pudiendo el
personal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda a su nombramiento.`,"Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.","Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el consejo interterritorial."]},{id:"64",question:"¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En el supuesto de movilidad voluntaria.",incorrect_answers:["En el supuesto de renuncia.","En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.","En el supuesto de jubilación."]},{id:"65",question:"¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",incorrect_answers:["Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.","Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.","Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."]},{id:"66",question:"¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global de
los mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los mismos se precise.`,incorrect_answers:[`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación en el
ámbito insular.`,`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global en
el ámbito hospitalario.`,`Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación
disciplinaria, para los casos de abuso laboral.`]},{id:"67",question:"Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Muy graves, graves y leves.",incorrect_answers:["Graves, leves, muy leves.","Graves y leves.","Graves, moderadas y leves."]},{id:"68",question:"¿Cuál de las siguientes es una falta grave del personal estatutario?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El acoso sexual, cuando el sujeto activo del acoso cree con su conducta un entorno laboral intimidatorio,
hostil o humillante para la persona que es objeto del mismo.`,incorrect_answers:["La grave agresión a cualquier persona con la que se relacionen en el ejercicio de sus funciones.","El acoso sexual, cuando suponga agresión o chantaje.","El exceso arbitrario en el uso de autoridad que cause perjuicio grave al personal subordinado o al servicio."]},{id:"69",question:`Indica que afirmación es correcta, conforme a la normativa de incompatibilidades del personal al servicio de las
administraciones públicas.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes.
Este requisito será indispensable, en el primer caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados
por dicho puesto o actividad.`,incorrect_answers:[`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se archivarán por los solicitantes.`,`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas deberán ser autorizadas por el superior jerárquico en el marco
del centro hospitalario.`,`Todas las resoluciones de compatibilidad para desempeñar un segundo puesto o actividad en el sector
público o el ejercicio de actividades privadas se inscribirán en los Registros de Personal correspondientes.
Este requisito será indispensable, en el segundo caso, para que puedan acreditarse haberes a los afectados
por dicho puesto o actividad.`]},{id:"70",question:"¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente proceso selectivo?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las funciones que de tal
nombramiento se deriven.`,incorrect_answers:["Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.","Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus competencias y estudios.",`Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas que le sean
encomendadas por sus superiores jerárquicos.`]},{id:"71",question:"El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",incorrect_answers:[`Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y activamente en el
trabajo en equipo.`,`Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos los familiares sobre
el proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.`,`Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios de eficiencia, y
protegerlos del paciente o de terceras personas.`]},{id:"72",question:`Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué
tipo de atención sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e hijas?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así como seguimiento de su estado de
salud hasta su total recuperación.`,incorrect_answers:["Atención sanitaria básica.","Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.","Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."]},{id:"73",question:`¿En qué áreas busca principalmente lograr la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres la Ley
Orgánica 3/2007?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y cultural.",incorrect_answers:["En todos los ámbitos de la vida, incluyendo el laboral, el sanitario y el comunitario.","En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y sanitario.",`En todos los ámbitos de la vida, incluyendo la afectividad, los tratamientos psicológicos, las adaptaciones
laborales y el acceso a la cultura.`]},{id:"74",question:`De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección
Integral contra la Violencia de Género:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género, exigibles ante las Administraciones
Públicas, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.`,incorrect_answers:[`Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su
integración social.`,`Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias
jurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.`,`Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y organizaciones que desde la
sociedad civil actúan contra la violencia de género.`]},{id:"75",question:`¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con
carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia
de Género?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",incorrect_answers:["Debe estar dirigido a mujeres.","Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.","Debe estar dirigido a las personas."]},{id:"76",question:`¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género
con carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la
Violencia de Género?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Por una Comisión de amplia participación.",incorrect_answers:["Por un Comité de expertas.","Por una Comisión de diez personas.","Por una Comisión de mujeres."]},{id:"77",question:`¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos exigidos por los objetivos de la ley
Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de emergencia, de apoyo y de
recuperación integral.`,incorrect_answers:[`Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de emergencia policial, de apoyo y de
recuperación integral de la mujer.`,`Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de emergencia sanitaria, de apoyo
emocional y de recuperación integral.`,`Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de emergencia, de apoyo y de
recuperación integral.`]},{id:"78",question:"¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, eliminando cualquier forma de
discriminación hacia las mujeres en todos los ámbitos de la vida.`,incorrect_answers:["Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.","Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito laboral.","Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."]},{id:"79",question:"¿Cuál es uno de los derechos que tendrá la funcionaria víctima de violencia de género?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Reducción o reordenación de su tiempo de trabajo.",incorrect_answers:["Acceso a programas de rehabilitación para agresores.","Asignación de un salario adicional.","Derecho a ocupar un cargo de mayor responsabilidad."]},{id:"80",question:`En relación con la formación de profesionales que intervienen en situaciones de violencia de género, ¿ cuál es
uno de los elementos clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de
Género según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",incorrect_answers:["La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de formación.","La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa de formación.","La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de violencia de género."]},{id:"81",question:`¿Cómo deben ser realizadas las campañas de información y sensibilización contra la violencia de género, según
la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, para garantizar el acceso a las
mismas de las personas con discapacidad?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Las campañas deben estar disponibles en formatos digitales accesibles.",incorrect_answers:["Las campañas deben ser adaptadas a los distintos tipos de discapacidad.","Las campañas deben contar con intérpretes de lenguaje de signos.","Las campañas deben ser traducidas a múltiples idiomas."]},{id:"82",question:`El ciclo celular es el proceso a través del cual las células se multiplican o proliferan, en qué fase se produce la
duplicación del ADN y proteínas asociadas:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"S",incorrect_answers:["G2","G1","G0"]},{id:"83",question:`El ciclo celular es el proceso a través del cual las células se multiplican o proliferan, en qué fase la célula cesa de
dividirse:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"G0",incorrect_answers:["S","G1","G2"]},{id:"84",question:`El proceso por el cual las células normales se transforman en cancerosas se denomina carcinogénesis. Señale la
correcta:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La transformación progresiva de células normales a derivados altamente malignos se origina en alteraciones
del material genético que se llaman mutaciones.`,incorrect_answers:[`La transformación progresiva de células normales a derivados altamente malignos se origina en alteraciones
del material genético que se llaman clonaciones.`,`La transformación progresiva de células normales a derivados altamente malignos se origina en alteraciones
del material genético que se llaman oncogenes.`,"Todas son falsas."]},{id:"85",question:`En las células normales ocurren miles de eventos diarios que dañan el ADN y producen errores de replicación.
¿Cuál de estos mecanismos está involucrado en la reparación de las alteraciones o daños del ADN?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Reparación del mal apareamiento o missmatch.",incorrect_answers:["Reparación por traslocación de base o nucleótido.","Unión de extremos heterocigóticos.","Todas son ciertas."]},{id:"86",question:`En células normales, qué mecanismos controlan la acumulación de mutaciones que ocurren de manera
espontánea:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["la detención del ciclo celular.","la reparación del ADN.","la apoptosis de una célula muy dañada."]},{id:"87",question:`¿Cuál de estos eventos debe producirse para que las mutaciones promotoras logren persistir en una célula y dar
paso a un clon tumoral?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La inestabilidad genómica.",incorrect_answers:["La estabilidad genómica.","Todas son falsas.","Todas son verdaderas."]},{id:"88",question:`La mayor parte de las muertes asociadas a tumores sólidos se deben a la diseminación a distancias de las
células tumorales y el consecuente desarrollo de metástasis. Del tumor primario, sólo algunas células adquieren
mutaciones que les permite desarrollar el potencial de invadir el tejido que las rodea y posteriormente sitios
distantes. ¿Cuál de estas mutaciones está presente en este proceso?.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La mutación que provoca la disminución de la expresión de E-cadherina en carcinomas.",incorrect_answers:["La mutación que provoca el aumento de la expresión de la ADN polimerasa.","La mutación que provoca el desanclaje de las células tumorales al endotelio.","Todas son falsas."]},{id:"89",question:"Las células tumorales con capacidad invasiva cambian su fenotipo haciéndose más parecidas a las células:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Mesenquimales",incorrect_answers:["Endoteliales.","Neuronales.","Musculares"]},{id:"90",question:`En el crecimiento tumoral también se activa un potencial de replicación inmortal que es debido entre otras causas
a:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`a la expresión de la proteína telomerasa, que adiciona segmentos repetitivos a los extremos del ADN
telomérico, evitando su acortamiento.`,incorrect_answers:["al denominado límite de Hayflick, que nos lleva a un número ilimitado de divisiones celulares.","al proceso de mitosis.","todas son verdaderas."]},{id:"91",question:"A qué nos referimos con heterogeneidad tumoral:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"todas son correctas.",incorrect_answers:[`describe la observación de que diferentes células tumorales pueden mostrar distintos perfiles morfológicos y
fenotípicos.`,"este fenómeno ocurre tanto entre tumores como dentro de los tumores.",`este fenómeno es una simple consecuencia de la imperfección de la replicación del ADN: siempre que una
célula se divide, se adquieren algunas mutaciones, que conduce a una población diversa de células
cancerosas.`]},{id:"92",question:`Las principales dianas del daño genético en la carcinogénesis son los genes reguladores normales, como los
proto-oncogenes, cuya función es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"promotores del crecimiento.",incorrect_answers:["inhibidores del crecimiento.","regulan la apoptosis.","están implicados en la reparación del ADN"]},{id:"93",question:"La principal función de los genes supresores tumorales, es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"son inhibidores del crecimiento.",incorrect_answers:["regulan la apoptosis.","están implicados en la reparación del ADN.","son promotores del crecimiento."]},{id:"94",question:`Los proto-oncogenes son genes presentes en las células normales cuyos productos, en general, son
componentes de la cascada de señalización que regulan la proliferación celular. Cuál no es un componente de la
cascada:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Transductores de control.",incorrect_answers:["Factores de crecimiento.","Receptores de los factores de crecimiento.","Quinasas."]},{id:"95",question:"Cuál de los siguientes es un proto-oncogén:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Gen Ras.",incorrect_answers:["Gen H","Gen transaminasa.","Gen Gas"]},{id:"96",question:"Cuál de los siguientes proto-oncogenes tiene mayor incidencia en los tumores:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"K-ras",incorrect_answers:["H-ras","p 53","retinoblastoma gen"]},{id:"97",question:"De los siguientes, cuál es un mecanismo mediante el cual un proto-oncogén se puede transformar en oncogén:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Cambio en la secuencia de ADN: mutación puntual o una deleción.",`Sucesos de amplificación génica, por ejemplo los causados por los errores en la replicación del ADN pueden
producir copias extra de un gen; implicando la sobreproducción de la proteína.`,`Una reorganización de los cromosomas, que incluye la rotura y nueva unión de la hélice de ADN, puede
cambiar la región que codifica una proteína, alterando las regiones de control para un gen, de forma que se
produce en grandes cantidades una proteína anormal.`]},{id:"98",question:"Con respecto al gen p53, cuál es falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Su mutación se expresa en el 100% de los tumores.",incorrect_answers:["Es un gen supresor tumoral.","Su mutación impide la reparación del ADN o la apoptosis cuando el daño es irreparable.","Su mutación se puede originar por la exposición a agentes cancerígenos como radiación, químicos y HPV."]},{id:"99",question:`De las capacidades comunes de las células tumorales, nos encontramos con la evasividad de la apoptosis. ¿Cuál
de estos mecanismos les permiten a las células tumorales evadir la apoptosis?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Disminución de la actividad de las caspasas.",incorrect_answers:["Alteración en la vía del TSA.","Falla en la señalización de la cascada.","Todas son falsas."]},{id:"100",question:`Una de las propiedades comunes a las células tumorales es la insensibilidad a estímulos que inhiben el
crecimiento:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Estos estímulos que inhiben el crecimiento están regulados por los genes supresores de tumor.",`Las vías de regulación que inhiben el crecimiento celular, actúan de manera concertada y complementaria,
lo que en ciertos casos puede suplir la ausencia de alguna de ellas tras mutaciones que ocasionan la
pérdida de función.`,"Los genes supresores tumorales más frecuentes son el p53 y el retinoblastoma."]},{id:"101",question:"Con respecto al retinoblastoma gen, cuál es falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Su mutación se expresa en el 50% de los retinoblastomas.",incorrect_answers:["Es un gen supresor tumoral.","Su mutación es común a varios tipos de tumores.",`Integra señales externas e internas de proliferación, decidiendo si la célula está en condiciones de progresar
en el ciclo celular.`]},{id:"102",question:"En cuanto a los genes reparadores de ADN, cuál es cierta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:[`Codifican proteínas cuya función normal es corregir errores que se producen durante el proceso de
replicación del ADN, antes de dividirse.`,"Los pacientes con Xeroderma pigmentoso tienen un defecto heredado en un gen de reparación de ADN.",`Las enzimas ADN polimerasas participan en el proceso de reparación de ADN, a través del proceso de
revisión.`]},{id:"103",question:"Pasos en la cascada de invasión-metástasis es un proceso de varios pasos que implica: señale la incorrecta.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"su diseminación a sitios distantes, la formación de macrometástasis.",incorrect_answers:[`la invasión de células epiteliales desde el tumor primario al estroma adyacente y a través de la matriz
extracelular (MEC).`,"la intravasación de células cancerosas al torrente sanguíneo.","finalmente el establecimiento de tumores secundarios en órganos distantes."]},{id:"104",question:`La invasión de células epiteliales desde el tumor primario al estroma adyacente y a través de la matriz
extracelular (MEC), está mediada por uno de los siguientes:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La mutación que provoca la disminución de la expresión de E-cadherina en carcinomas.",incorrect_answers:["La mutación que provoca el aumento de la expresión de la ADN polimerasa.","La mutación que provoca el desanclaje de las células tumorales al endotelio.","Todas son correctas."]},{id:"105",question:"Cuál no es una característica de la membrana basal.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En tumores benignos y malignos está íntegra.",incorrect_answers:["Da soporte a las células epiteliales para su anclaje, crecimiento y diferenciación.","Actúan como barrera al paso de células.","Separa tejidos epiteliales y vasos del estroma circundante."]},{id:"106",question:`Diferentes poblaciones de células inmunes innatas están involucradas en diferentes etapas de la cascada
metastásica tanto localmente como en órganos/tejidos distantes, cuál de estas células no está involucrada:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"osteocitos.",incorrect_answers:["mastocitos.","células linfoide innata.","células natural killers."]},{id:"107",question:'El proceso invasivo que lleva al desarrollo de una metástasis "exitosa" es un proceso: señale la incorrecta',group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Muy eficiente.",incorrect_answers:[`En cáncer de mama sólo el 0,01% de las células que salen efectivamente a circulación (células tumorales
circulantes, CTCs) podría producir una metástasis ósea.`,"Al menos 10.000 CTCs se requieren para el desarrollo de una metástasis exitosa en el cáncer de mama.","La presencia de CTCs es necesaria, pero no suficiente para el desarrollo de metástasis."]},{id:"108",question:`El crecimiento tumoral genera hipoxia local que funciona como estímulo para la producción de citoquinas
angiogénicas, cuál de las siguientes no es una de ellas:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Factor de estimulación tumoral beta.",incorrect_answers:["VEGF.","Factor de crecimiento de fibroblastos 2.","Factor de necrosis tumoral alfa."]},{id:"109",question:"El anticuerpo monoclonal, bevacizumab, se une a una citoquina angiogénica neutralizándola, a cuál de estas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"VEGF-A.",incorrect_answers:["Factor beta.","FETB.","No se une a ninguna."]},{id:"110",question:`Según el modelo teórico de las Células Madres Tumorales (CMT), nos encontramos unas células con las
siguientes propiedades: señale la verdadera.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:[`son capaces de proliferar y mantenerse en el tumor de forma indefinida gracias a su capacidad
autorrenovadora.`,`En este modelo, tan sólo la población de CMT tiene la capacidad de generar y mantener el tumor, a
diferencia del resto de células que lo forman que no tienen esa habilidad.`,`Se sugiere que dichas células persisten en los tumores como una población distinta y causa la recaida y
metástasis al dar crecimiento a nuevos tumores.`]},{id:"111",question:"¿Cuál de estas es una vía para la diseminación de las metástasis?. Señale la correcta.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Linfática.","Hematógena.","Invasión directa."]},{id:"112",question:"¿Cuál de los siguientes no es un componente de la membrana basal?.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Colágeno tipo IV.","Laminina.","Entactina."]},{id:"113",question:"Un resultado positivo de un ganglio centinela en el cáncer de mama, ¿qué indica? Señale la incorrecta.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Siempre indica metástasis.",incorrect_answers:["Indica presencia de células tumorales, micrometástasis o macrometástasis, en el ganglio centinela.",`Las micrometástasis ocurren cuando el área de la propagación del cáncer mide por lo menos 0.2 mm, pero
aún no mide más de 2 mm.`,"La macrometástasis es cuando el área de propagación es superior a 2 mm."]},{id:"114",question:"Cuál de estos virus no es un factor de riesgo carcinógeno:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Covid-19.",incorrect_answers:["HPV 16.","Virus Epstein-Barr","Virus de la Hepatitis C"]},{id:"115",question:"Cuál de estos virus es un factor de riesgo carcinógeno:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Helicobacter pylori.",incorrect_answers:["Covid-19.","Virus sincitial respiratorio.","Sarampión."]},{id:"116",question:"Cuál de estos tumores tienen una relación causal con la obesidad:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Cáncer de endometrio.","Cáncer de mama postmenopáusica.","Cáncer de colon."]},{id:"117",question:"Cuál de estos tumores no tiene una relación causal con el alcohol:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todos están relacionados directamente con el alcohol.",incorrect_answers:["Cáncer de esófago.","Hepatocarcinoma.","Cáncer de cavidad oral."]},{id:"118",question:"Qué etapa de la Carcinogénesis sólo se produce en los tumores malignos:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Progresión.",incorrect_answers:["Iniciación.","Promoción.","Continuación."]},{id:"119",question:"Los carcinógenos virales actúan:.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Introduciendo sus propias oncoproteínas al genoma de la célula afectada con lo que la misma cambiará su
código normal por el que le imponen los oncogenes virales.`,incorrect_answers:["Rompiendo la doble hélice del ADN, con sus proteínas específicas.","Tienen como blanco preferencial al nitrógeno de la guanina, produciendo mutaciones irreversibles.","Ionizan las bases, deprimen el gen de la proteína p53."]},{id:"120",question:"Cuál de las siguientes es una alteración genómica, identificada en la alteración neoplásica tumoral:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cambio en el número de copias: amplificaciones, duplicaciones, pérdida de la heterocigosidad.",incorrect_answers:["Alteraciones en los patrones postraslacionales y composición de las histonas.","Alteraciones en los patrones de RNAs no codificantes.","Alteraciones en regiones codificantes."]},{id:"121",question:`Señale que no es cierto con respecto a las propiedades de las células tumorales en la carcinogénesis y
progresión tumoral:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Requieren de señales estimuladoras de crecimiento.",incorrect_answers:["Ignoran las señales de su microambiente para mantener la proliferación celular bajo estricto control.","Experimentan tasas 10 a 20 veces mayores de alteraciones en los nucleótidos que las células normales.","Evaden la senescencia replicativa."]},{id:"122",question:"Con respecto a los oncogenes:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son ciertas.",incorrect_answers:["Los proto-oncogenes al mutar incrementan su función, se convierten en oncogenes.",`Los oncogenes son genéticamente dominantes, una sola copia de un gen provoca que la célula exprese el
fenotipo alterado.`,`Los oncogenes codifican factores de crecimiento o sus receptores, proteínas G, proteínas-cinasas o
productos que afectan la apoptosis.`]},{id:"123",question:"Cuál de los siguientes es un carcinógeno endógeno:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Peróxido de hidrógeno.",incorrect_answers:["Benceno.","Estradiol.","Nitrosaminas."]},{id:"124",question:`Cuál de estas sustancias que se pueden encontrar en los alimentos, en determinadas circunstancias, no es un
carcinógeno:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Sulfitos.",incorrect_answers:["Aflatoxina.","Aminas aromáticas heterocíclicas.","Nitrosaminas."]},{id:"125",question:"¿Cuál es el tumor más frecuentemente diagnosticado en la Unión Europea?:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cáncer de mama.",incorrect_answers:["Cáncer de pulmón.","Cáncer de colon.","Cáncer de próstata."]},{id:"126",question:"Red Española de Registros del Cáncer (REDECAN). Señale la correcta.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los registros de tumores poblacionales de la Isla de Tenerife y Gran Canaria participan en esta Red.",incorrect_answers:["Aglutina a todos los registros de tumores poblacionales del país.","Su base poblacional cubre más del 50% del país.","La Comunidad de Madrid participa en REDECAN con un registro de cáncer poblacional en adultos."]},{id:"127",question:"A qué llamamos incidencia de una enfermedad:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Es el número de casos nuevos de una enfermedad en una población y en un período de tiempo
determinados.`,incorrect_answers:[`Es el número de fallecidos debido a una enfermedad en una población y en un período de tiempo
determinados.`,"Es el número de individuos que presenta una enfermedad en un momento determinado.","Es el número de personas que presenta una neoformación maligna."]},{id:"128",question:"En las últimas décadas el número absoluto de tumores diagnosticados en España ha aumentado a causa de:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["El aumento de la población.","La exposición a factores de riesgo.","El envejecimiento de la población."]},{id:"129",question:"Cuál fue el tumor más prevalente en España en el año 2020:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cáncer de mama.",incorrect_answers:["Cáncer de próstata.","Cáncer de colon.","Cáncer de pulmón."]},{id:"130",question:"El cáncer responsable de un mayor número de fallecimientos en el mundo en el año 2020 fue:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cáncer de pulmón.",incorrect_answers:["Cáncer de próstata.","Cáncer de mama.","Cáncer de colon."]},{id:"131",question:`Según el INE (Instituto Nacional de Estadística) la causa más frecuente de mortalidad en el año 2020 en hombres
fue:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tumores.",incorrect_answers:["COVID-19.","Enfermedades Cardiovasculares.","Enfermedades Mentales."]},{id:"132",question:"Cuál de estos no es un factor de riesgo en el cáncer.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"COVID-19.",incorrect_answers:["Obesidad.","Alcohol.","Tabaco."]},{id:"133",question:"Los registros de cáncer hospitalarios (RCH): señale la correcta.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Recogen los datos de los cánceres tratados y/o diagnosticados en una institución.",incorrect_answers:["Pueden calcular la incidencia de cáncer en una población.","Proporcionan indicadores para la evaluación y el control del impacto del cáncer en una comunidad.","Se utilizan para planificar la política sanitaria."]},{id:"134",question:"Los registros de cáncer poblacionales (RCP). Señale la correcta.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todas son correctas.",incorrect_answers:["Una de sus principales fuentes pueden ser los Registros de Cáncer Hospitalario.","Pueden calcular la incidencia de cáncer en una población.","Proporciona indicadores para la evaluación y el control del impacto del cáncer en una comunidad."]},{id:"135",question:"En cuanto a la epidemiología del cáncer de próstata en España, indique la falsa.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se curan más del 95% de los casos.",incorrect_answers:["Se estima que en el 2023 se diagnosticarán más de 25000 casos nuevos en España.","Su prevalencia será mayor de 25000 casos en el año 2023.","Su mortalidad en 2021 fue mayor de 5000 pacientes."]},{id:"136",question:"Señale la INCORRECTA en relación a prevención primaria:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El 20% del cáncer es atribuible a sustancias cancerígenas presentes en el medio ambiente y en el medio
laboral`,incorrect_answers:["La obesidad se identifica como factor de riesgo de cáncer","La vacuna contra la hepatitis B es una estrategia","Se debe evitar toda exposición innecesaria a radiación"]},{id:"137",question:`Señalar la respuesta INCORRECTA respecto a los factores ambientales y hábitos que han de ser objeto de las
estrategias en prevención primaria:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Lactancia materna.",incorrect_answers:["Dieta, obesidad y actividad física.","Tabaco.","Exposición excesiva al sol."]},{id:"138",question:"En relación con la dieta y el cáncer señale el enunciado INCORRECTO:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La dieta mediterránea no ha demostrado un efecto beneficioso",incorrect_answers:["El consumo elevado de carnes rojas aumenta el riesgo de cáncer de mama y colorrecto","Existe un efecto protector de la fibra hacia el cáncer de colorrecto","Los antioxidantes presentes en frutas y verduras tienen efecto protector."]},{id:"139",question:"En relación a la ingesta señale el enunciado INCORRECTO:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Una dieta baja en fibra se relaciona de forma inversa con el cáncer colorrectal",incorrect_answers:["Los ácidos grasos insaturados se relacionan de forma inversa con algunos tipos de cáncer","Los beta-carotenos no protegen frente al cáncer de pulmón","El consumo elevado de carne se relaciona de forma directa con cáncer colorrectal"]},{id:"140",question:"Con respecto a la prevención primaria señale el enunciado INCORRECTO:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los programas de screnning son fundamentales",incorrect_answers:["Su objetivo es la disminución en la incidencia del cáncer","Evita exposición a factores de riesgo de cáncer","La educación a la población es parte fundamental"]},{id:"141",question:"En relación al HPV, señale lo INCORRECTO:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Su determinación va a reemplazar a la citología",incorrect_answers:["Produce infecciones asintomáticas","Se asocia a cáncer de cervix y de orofaringe","Su detección precoz es una estrategia de prevención primaria"]},{id:"142",question:"En relación a la quimioprevención, señale el enunciado INCORRECTO:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los AINEs no han demostrado su utilidad en cáncer colorrectal",incorrect_answers:["Contribuye al bloqueo de la fase de iniciación de la carcinogénesis","Puede bloquear la fase de promoción de la carcinogénesis","Precisa de estudios complejos y de larga evolución antes de ser aplicable a la población"]},{id:"143",question:"En relación al tabaco, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ocasiona cáncer en personas que no fuman",incorrect_answers:["El riesgo de desarrollar cáncer es independiente de la cantidad","No constituye un problema prioritario en la Salud Pública","El riesgo de desarrollar cáncer es independiente de los años de hábito"]},{id:"144",question:"En relación al alcohol, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Su consumo moderado protege de cáncer a los pacientes con patología cardiovascular",incorrect_answers:["Aumenta el riesgo del cáncer de vías respiratorias superiores y pulmón","Potencia la acción carcinógena del tabaco","Se ha relacionado con cáncer de mama"]},{id:"145",question:"Los programas de screening, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Forman parte de la estrategia de prevención secundaria del cáncer",incorrect_answers:["El cribado de mama ha producido un aumento de la detección del cáncer de mama en estadíos avanzados.","El cribado de colon se debe realizar en todos los individuos mayores de 50 años.","Es prioritaria la inclusión de pacientes con riesgo familiar."]},{id:"146",question:"Prevención Secundaria del cáncer, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La prevención secundaria se corresponde con la detección y tratamiento precoces.",incorrect_answers:["La prevención secundaria tiene como objetivo la reducción en la incidencia del cáncer.","La quimioprevención es una estrategia atractiva en prevención secundaria.","La vacunación de hepatitis B es una estrategia efectiva en prevención secundaria."]},{id:"147",question:"Para poder desarrollar un programa de screnning, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El tumor debe tener una fase preclínica corta",incorrect_answers:["Debe existir una prueba diagnóstica sencilla, con alta sensibilidad y especificidad","Debe existir un tratamiento eficaz","El tumor debe tener una elevada incidencia"]},{id:"148",question:"El test inmunológico de sangre oculta en heces (SOH), señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es el programa de screnning más antiguo en España",incorrect_answers:["Detecta específicamente hemoglobina humana","No precisa restricción dietética y tiene mayor sensibilidad y especificidad que los test clásicos de SOH.",`Son bien aceptados por la población lo que supone un incremento en la participación en los programas
poblacionales.`]},{id:"149",question:"Señale la respuesta CORRECTA respecto al cribado del cáncer colorrectal (CCR):",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La colonoscopia completa presenta mayor sensibilidad y especificidad y cuenta con la ventaja de permitir el
estudio histológico y la extirpación de pólipos.`,incorrect_answers:["El tacto rectal es útil para todas lesiones rectales.","Existe evidencia directa para la utilización del enema de bario.","En la población de alto riesgo la prueba recomendada es la SOH (sangre oculta en heces)."]},{id:"150",question:"En el screnning de cáncer de cérvix, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La determinación de HPV se hace en mujeres menores de 20 años",incorrect_answers:["La citología es la prueba de cribaje","La determinación de HPV se hace en los casos de citología anormal","En España es un programa oportunista"]},{id:"151",question:"En el screnning de cáncer de mama, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La asociación de ecografia es rutinaria",incorrect_answers:["La mamografía es la prueba de elección","La exploración no está recomendada por el alto índice de falsos positivos","Consigue una reducción de la mortalidad en mujeres > de 50 años"]},{id:"152",question:"En cuanto al cribado en cáncer de mama. Señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La autoexploración mamaria continua y el examen físico realizado por el personal sanitario están asociados
a disminución de la mortalidad en cáncer de mama.`,incorrect_answers:["Existe controversia sobre la efectividad de la mamografía en el grupo de mujeres entre los 40 a 49 años.",'La prueba "Gold Estándar" en el screening de cáncer de mama es la mamografía en doble proyección.',"El screening de cáncer de mama disminuye la mortalidad en mujeres entre 50-69 años."]},{id:"153",question:"Respecto al Código Europeo contra el Cáncer señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La última revisión y actualización del Código Europeo Contra el Cáncer se ha llevado a cabo en el año 2012,
manteniendo diez recomendaciones.`,incorrect_answers:[`En 1988, se aprobó el primer Código de Europa Contra el Cáncer que consistía en diez recomendaciones,
seis de ellas dirigidas a la prevención primaria y cuatro al diagnóstico precoz.`,`El objetivo principal es "reducir la prevalencia de los factores de riesgo y la incidencia del cáncer mediante la
adopción de medidas de promoción y protección de la salud y prevención de la enfermedad".`,`El mensaje más importante de este código es que "muchos aspectos de la salud pueden ser mejorados y
muchas muertes provocadas por el cáncer prevenidas si se adoptan estilos de vida saludables".`]},{id:"154",question:"Señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La mayoría de síndromes de predisposición hereditaria al cáncer son producidos por mutaciones en protooncogenes.",incorrect_answers:["Los cánceres con agregación familiar suponen el 15-20% de los casos de cáncer.","Una mutación heredada está presente en todas las células del individuo.","Los cánceres esporádicos generalmente se producen por el acúmulo progresivo de mutaciones somáticas."]},{id:"155",question:"Señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Los cánceres hereditarios se deben a la presencia de alteraciones somáticas que el individuo ha heredado
al nacimiento.`,incorrect_answers:["El cáncer esporádico representa el 70-80% de todos los cánceres.","Los tumores hereditarios constituyen el 5-10% de los casos de cáncer.","La mayoría de los tumores hereditarios presentan un patrón de herencia autosómico dominante."]},{id:"156",question:"Señale la respuesta INCORRECTA en relación al cáncer con agregación familiar:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Deben existir al menos cinco individuos de la misma familia",incorrect_answers:["Suponen el 15-20% de los casos de cáncer","El cáncer puede aparecer en edades avanzadas","Están involucrados factores genéticos y estilo de vida"]},{id:"157",question:`Señale cuál de las siguientes características NO se corresponde con los síndromes de predisposición hereditaria
al cáncer:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Unifocalidad.",incorrect_answers:["Alta incidencia de cáncer en la familia.","Asociación del cáncer con defectos del desarrollo.","Cáncer desarrollado a edad temprana."]},{id:"158",question:`De las siguientes afirmaciones en relación con el cáncer familiar y hereditario, señale la respuesta
INCORRECTA:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Hasta el 30% de los casos de cáncer se deben a la presencia de mutaciones germinales.",incorrect_answers:[`La hipótesis de Knudson establece que el cáncer se produce como resultado de la acumulación de
mutaciones en el ADN celular.`,"Una mutación heredada está presente en todas las células del individuo.",`En el cáncer esporádico no existe ningún factor hereditario que aumente la probabilidad de desarrollar la
enfermedad.`]},{id:"159",question:"En relación al asesoramiento genético en Oncología, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los resultados de un estudio genético indican la certeza de desarrollar un cáncer.",incorrect_answers:[`El árbol genealógico es una herramienta fundamental para la evaluación de la sospecha clínica de un
síndrome de predisposición al cáncer.`,"No siempre es necesario la realización de un estudio genético.",`La consideración de los aspectos psicosociales es básica en el abordaje integral de estos pacientes y
familias.`]},{id:"160",question:"Señale la respuesta INCORRECTA en relación al estudio genético:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Debe de realizarse aunque los resultados no puedan ayudar al diagnóstico y abordaje médico del paciente.",incorrect_answers:["Debe ofrecerse a individuos con altas probabilidades de ser portadores de una mutación.","Debe de tener una alta sensibilidad y especificidad.","Debe realizarse en un marco de asesoramiento previo y posterior al estudio."]},{id:"161",question:`Con el consejo genético se informa a los pacientes y/o familiares con una predisposición hereditaria a padecer
cáncer de todas las siguientes, excepto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"de la probabilidad de morir por ese cáncer",incorrect_answers:["de la probabilidad de desarrollar la enfermedad","de transmitir el riesgo a la descendencia","de la utilidad en ciertos casos de los análisis o cribados genéticos"]},{id:"162",question:"Según la ASCO, un estudio genético debería de ofrecerse en los siguientes casos, EXCEPTO cuando:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El individuo tenga bajas posibilidades de ser portador de una mutación.",incorrect_answers:["Se pueda garantizar con fiabilidad la interpretación del resultado de la determinación genética.","Las pruebas genéticas se realicen en un marco de asesoramiento previo y posterior al estudio.","Se pueda garantizar con fiabilidad la interpretación del resultado de la determinación genética."]},{id:"163",question:"En relación a los posibles resultados de un estudio genético, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El resultado Verdadero Negativo no significa que dicho individuo no ha heredado la mutación familiar",incorrect_answers:["El resultado Verdadero Positivo encuentra una alteración patogénica como causa del cuadro familiar",`El resultado Verdadero Negativo: aquel que no identifica en el individuo una mutación previamente
encontrada en su familia`,`El resultado Indeterminado o No informativo ocurre cuando el estudio realizado en el caso índice de la
familia no detecta mutaciones.`]},{id:"164",question:"En relación al cáncer de mama hereditario, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"BRCA-1 y BRCA-2 mutados se encuentran en el 20%",incorrect_answers:["Se encuentra en el síndrome de Li-Fraumeni","El cáncer se diagnostica a edad más temprana",'El fenotipo "triple negativo"se asocia con la mutación en el gen BRCA1']},{id:"165",question:"En relación al síndrome de cáncer de mama y ovario hereditario, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los varones presentan mayor riesgo de desarrollar cáncer de próstata.",incorrect_answers:["El riesgo de desarrollar cáncer de mama y ovario no aumenta con la edad.","El cáncer de mama bilateral no se asocia con este síndrome.","Estas pacientes presentan mayor riesgo de desarrollar cáncer gástrico."]},{id:"166",question:"En relación al síndrome de Lynch, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En la mayoría de los casos el cáncer aparece en colon izquierdo.",incorrect_answers:["Es la causa más frecuente de cáncer hereditario colorrectal.","Se produce por mutaciones en los genes reparadores MLH1 y MSH2.","Las mujeres con síndrome de Lynch presentan un mayor riesgo de desarrollar cáncer de endometrio."]},{id:"167",question:"En referencia síndrome de Lynch, señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Representa aproximadamente el 10-20% de los casos de cáncer colorrectal.",incorrect_answers:["La edad media al diagnóstico es de 40-50 años.","El cáncer colorrectal en un individuo < 50 años es uno de los criterios de Bethesda.",`La histerectomía y salpingo-ooforectomía bilateral profiláctica debería ofrecerse a las mujeres con la
mutación.`]},{id:"168",question:"En cuanto a las medidas de seguimiento del síndrome de Lynch señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La colectomía subtotal debería de valorarse en un paciente joven con diagnóstico de cáncer colorrectal.",incorrect_answers:["La colonoscopia debe realizarse cada 3 años a partir de los 25 años.",`La histerectomía y salpingo-ooforectomía bilateral profiláctica no debería ofrecerse a las mujeres con la
mutación.`,"El ácido acetilsalicílico no parece reducir el riesgo de aparición de cáncer colorrectal en estos pacientes."]},{id:"169",question:"La poliposis adenomatosa familiar, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Está causada por una mutación en el gen PTEN.",incorrect_answers:["El riesgo de desarrollar cáncer colorrectal es prácticamente del 100% si no se realiza una colectomía total.","El diagnóstico clínico se realiza cuando un individuo presenta más de 100 pólipos adenomatosos en colon.","Existe una forma más leve denominada poliposis adenomatosa familiar atenuada."]},{id:"170",question:"Entre las manifestaciones extracolónicas de la poliposis adenomatosa familiar NO se encuentran:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Triquilemomas",incorrect_answers:["Hipertrofia congénita del epitelio pigmentario de la retina.","Tumores desmoides","Osteomas mandibulares."]},{id:"171",question:"El síndrome de Peutz-Jeghers:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Se caracteriza por la presencia de pigmentación mucocutánea generalmente alrededor y dentro de la boca y
la región perianal.`,incorrect_answers:["Es un tipo de poliposis adenomatosa.","Está causado por una mutación en el gen PTEN.","Los pólipos de Peutz-Jeghers se presentan con mayor frecuencia en el colon."]},{id:"172",question:"Señale la respuesta INCORRECTA en relación al síndrome de Li-Fraumeni:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La mayoría de los tumores se diagnostican en edad infantil",incorrect_answers:["Se hereda de forma autosómica dominante.","Se debe a mutaciones germinales en el gen TP53.","Se asocia con sarcomas de partes blandas y osteosarcomas."]},{id:"173",question:"La PAAF nos permite, señala la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Dar un diagnóstico histológico",incorrect_answers:["Sospechar malignidad","Un diagnóstico rápido y sencillo","Un estudio citológico"]},{id:"174",question:"La BAG nos permite, señala la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Caracterizar un linfoma",incorrect_answers:["Sospechar malignidad","Dar un diagnóstico histológico","Un diagnóstico rápido y sencillo"]},{id:"175",question:"Señale la INCORRECTA en relación al diagnóstico anatomopatológico:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Comprende exclusivamente el diagnóstico morfológico de los tumores",incorrect_answers:["El aspecto macroscópico de una pieza puede no correlacionarse con el aspecto microscópico","La anatomía patológica consiste en la evaluación subjetiva de la morfología y estructura tisular y celular","Todo tejido resecado debe ser remitido para estudio a Anatomía Patológica"]},{id:"176",question:"En la patogénesis del cáncer, señala la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los sarcomas se originan en las células epiteliales.",incorrect_answers:["La mayoría de las neoplasias están formadas por un solo tipo de células","Las neoplasias mixtas, como los tumores teratógenos, derivan de más de una línea germinal","Las células menos diferenciadas suelen llamarse anaplásicas."]},{id:"177",question:"Son rasgos agresivos histopatológicos, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El grado tumoral, la profundidad de invasión y la invasión linfovascular.",incorrect_answers:["El grado tumoral, la profundidad de invasión y la obstrucción linfovascular.","El tamaño tumoral, la profundidad de invasión y la obstrucción linfovascular.","El tamaño tumoral, la profundidad de invasión y la invasión linfovascular."]},{id:"178",question:"El carcinoma epidermoide o espinocelular, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Está formado por brotes sólidos de tejido epitelial en forma de islotes inmersos en el estroma o como
bandas anastomosadas junto con elementos de diferenciación como células poligonales, puentes
intercelulares y queratinización.`,incorrect_answers:["No deriva del epitelio plano poliestratificado.","La morfología papilar es característica de estos tumores.","El carcinoma basocelular constituye la variedad bien diferenciada del carcinoma epidermoide"]},{id:"179",question:"En relación a la patología morfológica de los tumores, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El 50 % de los tumores son generados por células epiteliales, denominándose carcinomas.",incorrect_answers:["Las neoplasias tienen unas células y una arquitectura tisular peculiares, con una morfología reconocible.",`Las anomalías morfológicas son intrínsecas por lo que se usan como criterios de definición de cada subtipo
neoplásico.`,`La patología tumoral clásica se basa en observaciones macro y microscópicas, análisis de los componentes
titulares y descripción de la morfología de estos componentes, propios de las alteraciones observables en
los procesos patológicos.`]},{id:"180",question:"El estudio morfológico de los linfomas, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El hallazgo de células de Reed-Sternberg características es necesario para hacer el diagnóstico morfológico
de Linfoma de Hodgkin.`,incorrect_answers:[`No existe una relación entre la variante histológica y el grado de diseminación de la neoplasia en el
momento del diagnóstico en linfoma Hodgkin.`,`Alrededor de dos tercios de los linfomas no-Hodgkin corresponden a proliferación de células derivadas de
linfocitos T.`,`Con respecto al Linfoma Hodgkin y en orden de mejor a peor pronóstico se encuentra el subtipo esclerosis
nodular, predominio linfocítico, celularidad mixta y depleción linfocítica.`]},{id:"181",question:"En cuanto a los términos de diferenciación y displasia es INCORRECTO que:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma microinvasor: Lesión que infiltra hasta la serosa de manera focal.",incorrect_answers:[`La metaplasia se define como la sustitución de un tipo de célula por otro tipo asociado a una lesión,
reparación o regeneración tisular.`,`La displasia se refiere a anormalidades de la orientación arquitectural de las células debido a alteraciones en
el proceso de maduración.`,"Carcinoma in situ: Lesión delimitada por la membrana basal."]},{id:"182",question:"En la evolución de la patología morfológica a la patología molecular de las neoplasias, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El estudio morfológico ha sido sustituido por el estudio molecular.",incorrect_answers:[`Existen tumores con características morfológicas similares, pero que en función de que puedan demostrarse
la presencia de sobreexpresión de determinados genes o puedan detectarse ciertas proteínas, se
clasificarían como entidades neoplásicas diferenciadas.`,`La búsqueda del perfil genético o molecular típico de cada neoplasia cambiará las ideas que tenemos sobre
ellas, y por tanto, los criterios de clasificación morfológicos, dando paso a la clasificación molecular de las
neoplasias.`,`El objetivo del empleo de estas técnicas no solo es confirmar el diagnóstico de un tumor y establecer su
naturaleza, sino también dar información pronóstica e incluso predictiva de respuesta al tratamiento`]},{id:"183",question:`La búsqueda de alteraciones moleculares en el estudio patológico de los sarcomas debería realizarse de rutina
en los siguientes casos, excepto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Aparición de una variante morfológica con aspecto morfológico habitual en pacientes ancianos.",incorrect_answers:["Aparición de una variante morfológica poco habitual de un sarcoma a una edad anómala.","Aparición de un sarcoma de aspecto morfológico habitual, pero en una localización anómala",`Distinción entre un sarcoma y otro tumor que pueda simularlo pero no lo sea, o detección de mutaciones
puntuales en genes claves para la señalización celular.`]},{id:"184",question:"Con respecto a la capacidad oncogénica del Virus Papiloma Humano (VPH), señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El subtipo HPV 14 se asocia con un elevado porcentaje de todos los tumores del cuello uterino, cerca del
50% de estos tumores contiene secuencias de este tipo (HPV14).`,incorrect_answers:["VPH está directamente relacionado con la carcinogénesis del cáncer de cuello uterino.","VPH se transmite generalmente por medio del contacto sexual.",`Es tan común que la mayoría de los adultos habrán sufrido una infección de VPH en algún momento de su
vida.`]},{id:"185",question:"En la morfología de los tumores de células endocrinas aisladas es característico, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En general presentan características morfológicas de benignidad.",incorrect_answers:["Los de bajo grado de malignidad se denominan carcinoides","Los de mayor grado de malignidad carcinomas neuroendocrinos.","Pueden tener gránulos neurosecretorios en el citoplasma."]},{id:"186",question:"En el estudio molecular del cáncer de mama, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Los microarrays de cDNA en cáncer de mama han contribuido a desvelar la complejidad de los tipos
histológicos tradicionales.`,incorrect_answers:[`Se identifican cuatro subtipos principales de cáncer mamario: 1) Luminal A; 2) Luminal B; 3) Luminal C y 4)
HER2/ERBB2.`,`Los subgrupos pronósticos son homogéneos y no existe variabilidad en el comportamiento clínico y la
respuesta terapéutica en cada uno de ellos.`,`Todos los tumores HER2+ tienen el mismo riesgo de recaída y responden igual a los tratamientos
quimioterápicos, endocrinos y anti-HER2.`]},{id:"187",question:"En la clasificación molecular de los linfomas, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Los linfomas no Hodgkin son un grupo homogéneo de enfermedades que presentan unas características
morfológicas, inmunofenotípicas, genéticas y moleculares que les confiere diferente comportamiento
biológico y clínico.`,incorrect_answers:[`Las alteraciones genéticas primarias más frecuentes en estos tumores son las traslocaciones cromosómicas
que dan lugar a la disregulación de genes que poseen un potencial oncogénico.`,`Los estudios de clonalidad están facilitando el reconocimiento de la complejidad de estas neoplasias con la
detección de dobles poblaciones clonales B o incluso de linfomas compuestos de línea B y T.`,`Muchas neoplasias hematopoyéticas (leucemias y linfomas) se asocian a traslocaciones específicas que
activan oncogenes.`]},{id:"188",question:"El diagnóstico molecular de los linfomas incluye lo siguiente. Señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Detección de bacterias implicadas en linfomas.",incorrect_answers:["Detección de clonalidad linfoide B o T.",`Detección de traslocaciones concretas que orientan al diagnóstico del tipo específico de algunos linfomas: t
(11;14) en Linfoma del manto; t (14;18) en Linfoma folicular.`,"Detección de dianas terapéuticas: CD20, CD10, CD45, CD30, HMA, PAX5."]},{id:"189",question:`Las infecciones con el virus de Epstein-Barr (EBV) han sido asociadas al desarrollo de distintos tipos de
neoplasias. Señale la INCORRECTA:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cáncer epidermoide de orofaringe.",incorrect_answers:["Linfoma de Burkitt.","Cáncer naso-faringeo.","Linfomas T Periféricos y de células T/NK."]},{id:"190",question:"En relación a los tumores luminales de mama, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Existen varios subtipos, sin embargo los más considerados por su frecuencia son el Luminal A y B.",incorrect_answers:["Son tumores con receptor de estrógenos negativo.","Habitualmente son de alto grado histológico y tienen mutación de p53 en mas del 20%.",`El subtipo Luminal B es el más frecuente, correspondiendo al 67% de los tumores, posee alta expresión de
genes relacionados con los receptores hormonales y baja expresión de genes relacionados con la
proliferación celular.`]},{id:"191",question:"En la búsqueda actual de dianas terapéuticas especificas, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El GIST presenta en el 95% de los casos mutación del gen C-kit kinasa y su tratamiento de elección, a parte
de la cirugía si es posible, es con un antirreceptor de tirosin kinasa (Imatinib).`,incorrect_answers:[`Entre el 80% y 90% de melanomas avanzados presentan mutación de BRAFV600E y pueden ser tratados
con un inhibidor de BRAF (Vemurafenib).`,`Solo el 10% de los tumores epidermoides de cabeza y cuello sobreexpresan receptor EGFR y pueden ser
tratados con la diana especifica (cetuximab).`,`El 20% de los tumores de mama expresan receptores de estrógenos y pueden ser tratados con
trastuzumab.`]},{id:"192",question:"Respecto a los marcadores tumorales, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Son una herramienta útil en la monitorización de la respuesta a los tratamientos",incorrect_answers:["Se identifican en la pieza tumoral, raramente llegan al torrente sanguíneo",`Se manifiestan cuando existe un proceso tumoral activo y por tanto sólo sufren elevaciones en dichas
situaciones`,"Apenas existen falsos positivos"]},{id:"193",question:"La AFP (alfa fetoproteína), señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se manifiesta fundamentalmente en los hepatocarcinomas y tumores germinales",incorrect_answers:["Junto con la (ß-HCG) es clave en el diagnóstico del hepatocarcinoma","Es una proteína indetectable en la mayoría de los tumores germinales","Es fundamental su determinación en cáncer de mama"]},{id:"194",question:"Respecto a la Radiología y la Medicina Nuclear, indica la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Si se realiza un estudio radiológico, se suele contraindicar completarlo con un estudio de medicina nuclear
dada la alta irradiación recibida por el paciente y más si el paciente es oncológico`,incorrect_answers:[`La TAC abdominal es útil en el estudio de la invasión local, linfática, así como de las metástasis en los
procesos neoplásicos abdominales.`,`La RM es el mejor método diagnóstico por imagen para la detección, caracterización, estadificación y
seguimiento de los tumores de partes blandas.`,"La gammagrafía ósea es más sensible que la radiografía para la detección precoz de metástasis óseas."]},{id:"195",question:"Diagnóstico por imagen. Señala la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Las pruebas de imagen han sido sustituidas por las pruebas genéticas.",incorrect_answers:["El PET-CT puede realizarse con diferentes isótopos.","El mayor porcentaje de pruebas de imagen son radiológicas.",`Una pequeña proporción de las pruebas de imagen son moleculares y aportan información de la actividad
tumoral.`]},{id:"196",question:"En relación a las pruebas nucleares señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En el caso de los linfomas la gammagrafía con Galio 67 es de elección en el estudio de extensión",incorrect_answers:["Gammagrafía con octreótido se utiliza para el diagnostico de tumores del sistema APUD","La gammagrafía ósea es de elección para el estudio de las metástasis óseas","Gammagrafía con I131 metayodobencil-guanidina se utiliza en el diagnostico del feocromocitoma"]},{id:"197",question:"En relación al PET señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tejidos normales como el corazón y el cerebro presentan escasa avidez por la glucosa.",incorrect_answers:["La PET es útil en el estudio de extensión de muchos tumores.","El isótopo más utilizado es la fluorodesoxiglucosa F-18","Es de gran utilidad en la valoración de respuesta al tratamiento quimioterápico."]},{id:"198",question:"Endoscopia. Señala la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La laparoscopia de estadificación ha sido sustituida por el PET",incorrect_answers:[`Permite ver las características morfológicas del tumor y realizar biopsias para estudio histológico o
cepillados para citologías`,"La fibrobroncoscopia permite valorar el crecimiento endobronquial del tumor","La mediastinoscopia permite evaluar masas mediastínicas y la toma de biopsias."]},{id:"199",question:"En relación a la biopsia incisional señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se indica cuando la PAAF o la Biopsia con aguja gruesa han fracasado.",incorrect_answers:["Es la técnica de elección para el diagnóstico del cáncer.","Consiste en la extirpación de la totalidad del tejido tumoral.","La incisión debe ser transversal."]},{id:"200",question:"En relación al estudio de extensión de un tumor señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Debe valorar cualquier síntoma o signo presente en el paciente.",incorrect_answers:["Las pruebas radiológicas son excluyentes.","La PET solo se utiliza si existen dudas en el estadiaje.","Con las técnicas modernas de imagen la confirmación histológica no es imprescindible."]},{id:"201",question:"En relación a la historia clínica, señale cual de las siguientes es INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Lo más importante son los antecedentes personales",incorrect_answers:["Debe ser exhaustiva y detallada","Los síntomas de reciente aparición son relevantes","Hay que hacer una valoración del estado nutricional"]},{id:"202",question:"Señale la respuesta INCORRECTA en relación a los síndromes paraneoplásicos:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Aparecen en el 40% de los tumores",incorrect_answers:["Su tratamiento es dependiente del tumor primario","Pueden aparecer antes que el tumor primario","Pueden ser el signo de alarma de un tumor"]},{id:"203",question:"Señale la CORRECTA en relación al síndrome paraneoplásico:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se produce por liberación de sustancias que actúan a distancia, en ocasiones hormonas",incorrect_answers:["Es muy frecuente en el cáncer de mama","Es específico de cada tumor","Es un factor pronóstico favorable."]},{id:"204",question:"Señale la INCORRECTA en relación al síndrome paraneoplásico:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El tratamiento del síndrome paraneoplásico es independiente del tumor primario.",incorrect_answers:["El síndrome paraneoplásico es frecuente en el carcinoma microcítico de pulmón.","El síndrome paraneoplásico puede ser utilizado como marcador de control del tumor primario.",`Se produce por liberación de sustancias que actúan a distancia, en ocasiones anticuerpos inducidos por el
tumor.`]},{id:"205",question:"Señale la INCORRECTA en relación al síndrome paraneoplásico:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es característico en tumores metastásicos.",incorrect_answers:["Pueden regresar cuando se controla el tumor primario.","Su evolución puede ser independiente del tumor primario.","Se deben tratar los síntomas independientemente del tratamiento del tumor primario"]},{id:"206",question:"En relación a la hipercalcemia paraneoplásica, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es infrecuente en el cáncer renal.",incorrect_answers:["Constituye el 40% de las hipercalcemias","En el 80% se debe a la producción de la hormona PTH-like.","Es frecuente en el cáncer de pulmón y en mieloma."]},{id:"207",question:"El síndrome inadecuado de ADH (SIADH), señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La hipernatremia es característica.",incorrect_answers:["Se debe en el 75% a patología tumoral.","Puede cursar con náuseas, vómitos y falta de atención.","Se presenta en el 15% de los carcinomas microcíticos de pulmón al diagnóstico."]},{id:"208",question:"Entre los síndromes paraneoplásicos hematológicos se encuentran los siguientes, excepto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Acromegalia ectópica",incorrect_answers:["Coagulación Intravascular Diseminada","Trombopenia Autoinmune","Eosinofilia"]},{id:"209",question:"En relación a los síndromes paraneoplásicos cutáneos señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El eritema necrolítico migratorio es patognomónico del glucagonoma.",incorrect_answers:["Aparece en etapas terminales de la enfermedad.","La acroqueratosis es típica de los adenocarcinomas.","La acantosis nigricans precisa de tratamiento específico, independientemente del tumor primario."]},{id:"210",question:"Señale la INCORRECTA en relación a los síndromes paraneoplásicos neurológicos.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La polimiositis cursa con debilidad muscular distal y asimétrica.",incorrect_answers:["Son debidos a la producción de anticuerpos autoinmunes.","La degeneración cerebelosa subaguda no tiene un tratamiento eficaz.","La miastenia gravis aparece en timomas, cáncer de mama y páncreas."]},{id:"211",question:"En relación a la tromboflebitis migrans señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El TEP es frecuente",incorrect_answers:["Se caracteriza por trombosis múltiples migratorias","Se caracteriza por aparecer en localizaciones poco frecuentes","Se debe a la secreción de tromboplastina"]},{id:"212",question:"Sistemas de estadificación. Señala la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El TNM ha sido sustituido recientemente por la nueva clasificación de la AMA.",incorrect_answers:["El sistema TNM de estadificación es el más frecuentemente utilizado.","El TNM fue desarrollado por la AJCC.","EL TNM ha sido actualizado en diferentes ocasiones."]},{id:"213",question:"Sistemas de estadificación. Señala la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El símbolo "y"se usa en aquellos casos en los que la clasificación se realiza después de un tratamiento
neoadyuvante.`,incorrect_answers:["La clasificación pTNM hace referencia al estadio prequirúrgico.","La clasificación cTNM hace referencia al estadio postquirúrgico.","La clasificación nTNM hace referencia al estadio neoadyuvante."]},{id:"214",question:"Sistema de estadificación. Señala la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los tumores paraneoplásicos se clasifican en enfermedad limitada y extensa.",incorrect_answers:["Los tumores pediátricos no siguen el sistema TNM","Los cánceres de cerebro y médula se clasifican de acuerdo a su tipo de célula y grado.","Los cánceres de próstata pueden clasificarse según estadios de riesgo de diseminación a distancia."]},{id:"215",question:"Señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El estudio de extensión permite agrupar a los tumores en estadios que incluyen a pacientes con
características similares.`,incorrect_answers:["El estadiaje no diferencia grupos pronósticos.","El estudio de extensión se realiza en tumores que son resecables.","La clasificación TNM se utiliza en carcinomas, sarcomas y linfomas."]},{id:"216",question:"En relación al estadiaje señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Dificulta la evaluación estadística de los resultados en los ensayos clínicos",incorrect_answers:["Identifica grupos de pacientes con pronóstico similar","Permite seleccionar el tratamiento","Facilita el intercambio de información entre los grupos de trabajo"]},{id:"217",question:"Respecto al sistema TNM, indica la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El prefijo R se añade cuando se trata de un tumor que ha respondido al tratamiento.",incorrect_answers:["Es el sistema más conocido de clasificación de la extensión de las enfermedades neoplásicas.",`Se basa en la determinación de tres componentes, que reflejan las vías de extensión (por contigüidad,
linfática y hematógena) de los tumores malignos.`,`Parte de la premisa de que los tumores de misma procedencia e histología comparten patrones de extensión
y crecimiento similares.`]},{id:"218",question:`En determinados tumores la clasificación TNM tiene poca utilidad por lo que se continúan utilizando otros
sistemas de clasificación. Señale la INCORRECTA:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En cáncer gástrico la clasificación de Astler y Coller.",incorrect_answers:["En la enfermedad de Hodgkin el Sistema Ann Arbor.",`En cáncer de pulmón microcítico la clasificación en enfermedad limitada a un hemitórax o enfermedad
diseminada.`,"En el melanoma se clasifica según niveles de Clark e índice de Breslow"]},{id:"219",question:"En relación a los sistemas de estadificación señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El prefijo "m", entre paréntesis, se usa para indicar la presencia de múltiples tumores primarios en una sola
localización.`,incorrect_answers:['El prefijo "r"se añade cuando se trata de una recidiva tumoral.','El prefijo "a" indica que la estadificación se determina por primera vez en la autopsia.','El prefijo "c"se añade cuando la clasificación se hace antes de la cirugía.']},{id:"220",question:"En la evaluación global de respuesta se define como respuesta completa de la enfermedad:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Desaparición de todas las lesiones tumorales, diana y no diana, y normalización de marcadores tumorales
(si han estado elevados).`,incorrect_answers:["Desaparición completa de las lesiones diana.","Desaparición completa de las lesiones diana y no aparición de ninguna nueva lesión medible.","Respuesta de lesiones diana y enfermedad estable en el resto."]},{id:"221",question:`Tras la finalización del tratamiento es fundamental la realización de un seguimiento regular para todo lo siguiente,
excepto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Valorar el impacto de la enfermedad en el entorno familiar",incorrect_answers:["Valoración de la respuesta al tratamiento, detección de recaídas del tumor y de segundas neoplasias.","Manejo de efectos secundarios del tratamiento",`Durante el seguimiento se debe prestar atención también a aconsejar sobre estilos de vida, en especial
abandono de hábitos tóxicos`]},{id:"222",question:"Al elegir un cuestionario de Calidad de Vida debemos tener en cuenta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Que esté adaptado y validado",incorrect_answers:["No se debe tener en cuenta la raza y religión del paciente","No es necesario considerar la patología del paciente","Debe ser sensible a cambios"]},{id:"223",question:"Sobre el estado funcional, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tiene mejor capacidad de predicción de resultados en situación de enfermedad avanzada",incorrect_answers:["No condiciona la administración de tratamientos","No puede ser cambiante y reversible","La predicción no cambia con el deterioro de estado funcional"]},{id:"224",question:"Una atención integral de calidad a la persona enferma se basa en todo lo siguiente excepto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En dar poca información",incorrect_answers:["En una relación paciente-equipo sanitario, basada en el respeto mutuo y atención personalizada","Es necesario conocer las necesidades y expectactivas de la persona","Es necesario conocer los valores y autonomía de la persona"]},{id:"225",question:"Sobre el estado funcional, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El grado de deterioro funcional no es un factor de riesgo para eventos adversos",incorrect_answers:["El grado de deterioro funcional no solo se estima con el diagnóstico del paciente","El conocimiento del estado funcional es útil para tomar decisiones","El grado de deterioro funcional es un factor pronóstico"]},{id:"226",question:"Sobre la comorbilidad podemos afirmar todo lo siguiente, excepto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No hay un índice o escala que la mida",incorrect_answers:["Es frecuente por encima de 65 años","Afecta la indicación de tratamientos","Puede limitar uso de determinadas terapias"]},{id:"227",question:`¿Qué escala funcional ó índice considera la deambulación, autocuidado, ingesta, nivel de conciencia, la actividad
y evidencia de enfermedad?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Escala Funcional Paliativa",incorrect_answers:["Indice de Katz","Escala de evaluación Funcional de Edmonton","Indice de Lawton y Brody"]},{id:"228",question:`Sobre las escalas funcional ECOG/OMS (Eastern Cooperative Oncology Group) y Karnofsky (KPS, Karnofsky
Perfomance Status), señale la INCORRECTA:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El índice de Karnofsky tiene mejor correlación que el ECOG con la percepción del paciente y menos
variaciones inter-observadores.`,incorrect_answers:["La puntuación obtenida en ellas se correlaciona con la supervivencia","Ambas son las más utilizadas en práctica clínica oncológica",`El índice de Karnofsky tiene menor correlación que el ECOG con la percepción del paciente y mas
variaciones inter-observadores.`]},{id:"229",question:"En pacientes con cáncer, sobre las intervenciones psicosociales podemos afirmar:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La terapia cognitiva-conductual ofrecen resultados más consistentes a medio y largo plazo.",incorrect_answers:["Las escuelas de pacientes no ayudan en el afrontamiento de la enfermedad..",`La terapia grupal, la educación, el consejo estructurado o no estructurado ofrecen resultados más
consistentes a corto plazo.`,`En enfermedad avanzada no producen efectos beneficiosos, como la disminución de tristeza y depresión, y
no mejoran los mecanismos de afrontamiento.`]},{id:"230",question:"En relación a los PRO (Patient Reported Outcomes), señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se encuentran implantados como práctica clínica.",incorrect_answers:[`Definen la percepción del paciente de los efectos de la enfermedad y sus tratamientos sobre su vida diaria,
estado físico, psicológico, social y su bienestar.`,"Actualmente se considera una variable de los resultados de los tratamientos.",`Su medida es relevante para poder comparar diversas opciones de tratamiento que pueden obtener igual
control de enfermedad, pero distinto impacto en la calidad de vida percibida por el paciente.`]},{id:"231",question:"Sobre la evaluación completa de los beneficios de una actuación sanitaria en oncología, podemos afirmar:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es necesario conocer la percepción del paciente sobre el tratamiento y sus efectos.",incorrect_answers:["El médico solo debe evaluar el resultado del tratamiento desde su perspectiva.","No incluye evidencias de su efecto sobre el estado de salud y la calidad de vida percibidos por el paciente.","Solo es de interés medir la supervivencia"]},{id:"232",question:"Combinación de tratamientos. Indique la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Hay ocasiones de tumores muy precozmente diagnosticados en las que sólo es precisa una herramienta
terapéutica`,incorrect_answers:[`En todas las situaciones clínicas, el manejo oncológico implica la aplicación de una combinación de
tratamientos`,`El orden de la secuencia de los tratamientos debe respetarse y mantenerse estable independientemente de
cada caso y cada situación clínica`,"La cirugía preventiva no se considera una herramienta oncológica"]},{id:"233",question:"Ordena los 3 pilares fundamentales en el tratamiento oncológico en porcentajes de curación (de más a menos):",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cirugía, radioterapia y quimioterapia",incorrect_answers:["Cirugía, quimioterapia y radioterapia","Quimioterapia, cirugía y radioterapia","Quimioterapia, radioterapia y cirugía"]},{id:"234",question:"Señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Las Unidades Funcionales son formas de agrupar los equipos departamentales en vez de por entidades
tumorales por funciones básicas corporales.`,incorrect_answers:["Los Comités de tumores sólo deben ser estar constituidos por oncólogos.",`Para pertenecer a un Comité de Tumores hay que disponer de una habilitación acreditada por el Ministerio
de Sanidad.`,"Todos los hospitales disponen de comités de tumores."]},{id:"235",question:"Comités de tumores. Señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Permiten una mejor comunicación entre los diferentes departamentos implicados en el tratamiento del
paciente`,incorrect_answers:["Incrementan el coste tanto en tiempo de aplicación del plan terapéutico como en coste económico","Sólo deben de existir en hospitales con alta carga de pacientes oncológicos","Son lo mismo que las Unidades Funcionales"]},{id:"236",question:"En relación al tratamiento de soporte oncológico, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La valoración nutricional durante un tratamiento de radioquimioterapia es altamente recomendable.",incorrect_answers:["El tratamiento del dolor no está dentro del ámbito del tratamiento oncológico.","La asistencia psicológica se debe considerar una vez finalizados los tratamientos oncológicos.","La rehabilitación sólo se contempla tras una cirugía."]},{id:"237",question:"Respecto a la Radioterapia peroperatoria, señala la afirmación CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Es braquiterapia peroperatoria y durante el acto quirúrgico se colocan en el lecho tumoral unos tubos
plásticos, que permitirán realizar el tratamiento de forma diferida.`,incorrect_answers:[`Se administra antes del tratamiento local radical quirúrgico y persigue la reducción de la enfermedad a nivel
locorregional.`,"Durante el mismo acto quirúrgico se administra tratamiento radioterápico en el lecho quirúrgico.","Se administra mediante fotones de kilovoltaje en el acto quirúrgico."]},{id:"238",question:"En relación a la radioterapia, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La radioterapia intraoperatoria sustituye a la cirugía.",incorrect_answers:["La RT postoperatoria reduce el riesgo de fallo local y permite tratamientos conservadores.","La RT preoperatoria busca reducir el tamaño tumoral o hacer los tumores resecables.","La radioterapia perioperatoria es la administración de la misma en los días inmediatos a la cirugía."]},{id:"239",question:"La quimioterapia de intensificación, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Produce mielosupresión severa.",incorrect_answers:["Se utiliza fundamentalmente en tumores sólidos.","Tiene muy poca toxicidad.","La hematopoyesis se recupera en 2 días."]},{id:"240",question:"Respecto a la quimioterapia neoadyuvante, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Permite iniciar de forma precoz el tratamiento de las micrometástasis y facilita el tratamiento local posterior",incorrect_answers:["Se administra después de la cirugía","No se asocia a radioterapia","Se indica en aquellos tumores con malas tasas de respuesta a la quimioterapia"]},{id:"241",question:"En cuanto a las limitaciones oncológicas de los hospitales, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Ante la ausencia de un medio técnico importante para el paciente, el clínico no debe derivar al paciente a
otro centro, pues es prioritaria la concentración de la asistencia en una misma institución.`,incorrect_answers:["El clínico debe conocer los recursos de los que dispone su institución.","En la medida de lo posible, los tratamientos ofertados deberían concentrarse en la misma institución.","La limitaciones hospitalarias pueden ser tanto técnicas como médicas."]},{id:"242",question:"La Cirugía de forma exclusiva consigue el control definitivo de los tumores, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En el 50% de los casos.",incorrect_answers:["En el 90% de los casos.","En el 70% de los casos.","En el 30 % de los casos."]},{id:"243",question:"En relación al papel de la cirugía en la estadificación, señale la CORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En el cáncer gástrico es fundamental para valorar la afectación peritoneal.",incorrect_answers:["Su papel es cada vez más relevante.","En el cáncer de páncreas es fundamental para determinar la afectación de la vía biliar.","En el cáncer de ovario es fundamental para valorar la afectación hepática."]},{id:"244",question:"Señala la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La cirugía paliativa no es una opción oncológica por no buscar la curación del paciente.",incorrect_answers:[`La cirugía preventiva consiste en extirpar órganos sanos que podrían en un momento presentar lesiones
tumorales malignas.`,"La cirugía busca la curación en base a la extirpación tumoral completa.","La cirugía puede realizarse con fin curativo o al menos de alivio para el paciente."]},{id:"245",question:"La cirugía oncológica ha cambiado notablemente en las últimas décadas. Señale la respuesta INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se debe a la formación exclusiva de los cirujanos en centros oncológicos de referencia",incorrect_answers:[`Ha evolucionado de una cirugía amplia y mutilante a una cirugía mucho más limitada, funcional e integrada
con el resto de los tratamientos oncológicos.`,"Valoración de los pacientes en Unidades Multidisciplinarias.",`Especialización de los equipos quirúrgicos, que ha demostrado ser un factor pronóstico en la cirugía
oncológica (menores tasas de morbi-mortalidad, menor estancia hospitalaria y mejor supervivencia).`]},{id:"246",question:"La cirugía definitiva del tumor primario debe estar basada en los siguientes principios. Señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La identificación de tumores que se pueden curar con un tratamiento local exclusivo, independientemente
del status funcional del paciente.`,incorrect_answers:[`Selección y desarrollo del tratamiento local que provea el mejor balance entre la curación y la morbilidad del
tratamiento, lo que va a tener un gran impacto en la calidad de vida.`,`Realizar la mejor técnica quirúrgica, que consiga el máximo control local, siendo determinantes la
experiencia del equipo quirúrgico y el volumen de pacientes intervenidos`,`Valoración y aplicación de los tratamientos adyuvantes o complementarios a la cirugía, que pueden mejorar
el control local y las metástasis a distancia, y permitir cirugías más funcionales.`]},{id:"247",question:`Señale la respuesta CORRECTA en relación a los candidatos ideales para llevar a cabo la cirugía de las
metástasis:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Las lesiones deben estar agrupadas de tal manera que puedan ser resecadas en bloque sin comprometer la
función del órgano.`,incorrect_answers:["Intervalos libres de progresión menores de 1 año","Edad inferior a 60 años.","Al ser un procedimiento local no se tiene en cuenta si la enfermedad está controlada en otros niveles."]},{id:"248",question:"En relación a los Cirugía Rehabilitadora y Reconstructiva, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se realiza de manera habitual en pacientes con cáncer gástrico y pancreático.",incorrect_answers:[`Actualmente se considera parte del tratamiento de los pacientes con cáncer que se han tenido que someter
a cirugías amplias y mutilantes.`,`Aporta unos beneficios muy evidentes psicológicos, sociales, emocionales y funcionales, mejora la
autoestima, la imagen corporal y la salud psicológica y sexual en algunos casos.`,`Se requiere un abordaje individualizado y una estrecha colaboración entre los equipos oncológicos,
cirujanos y rehabilitadores.`]},{id:"249",question:"La cirugía de rescate. Indique la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Las posibilidades de curación son inferiores a la cirugía inicial, por lo que no se consigue la curación.",incorrect_answers:[`Es la que se practica en una segunda intención terapéutica cuando la primera opción no ha sido capaz de
eliminar la totalidad de la carga tumoral.`,`Tiene su función en aquellos pacientes tratados inicialmente con RT, QT e incluso cirugía, que recidivan de
forma local.`,"Está indicada mientras puedan garantizarse unos principios mínimos de radicalidad quirúrgica."]},{id:"250",question:"Respecto a la cirugía citorreductora, señale la INCORRECTA:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"De forma teórica, se pretende conseguir una peor oxigenación de las células tumorales.",incorrect_answers:["Es la empleada con el fin de reducir la carga de enfermedad a su máxima expresión",`Consiste en la extirpación casi completa del tumor para mejorar el índice terapéutico de ulteriores
tratamientos sobre los restos tumorales.`,`En el cáncer de ovario avanzado está demostrado que una resección de la enfermedad con un volumen
residual menor de 2 cm aumenta la tasa de respuestas.`]},{id:"251",question:"En relación al papel de la cirugía robótica, señale lo CORRECTO:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Combina las ventajas de la laparoscopia, en cuanto a una rápida recuperación postoperatoria, con las
ventajas de la cirugía abierta, alta calidad de visión tridimensional.`,incorrect_answers:["Es una tecnología ampliamente difundida en los Sistemas Sanitarios.",`Los resultados que se disponen en la actualidad indican un incremento de las reintervenciones quirúrgicas
por complicaciones.`,"Disminuye el tiempo quirúrgico."]},{id:"252",question:"Las fase menos radiosensible del ciclo celular es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Fase de síntesis precoz y tardía.",incorrect_answers:["G2 y mitosis","G1","Fase mitótica"]},{id:"253",question:"Los mecanismos oncogénicos de las radiaciones son todos los mencionados, menos uno:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Todos los efectos carcinogénicos se deben a la acción directa de las radiaciones sobre el ADN.",incorrect_answers:["Todas las células pueden ser afectadas.","Hay efectos directos (daño en el DNA) e indirectos (inflamación crónica).","La malignidad inducida puede ser revertida por el tejido normal."]},{id:"254",question:"Respecto al efecto indirecto de daño celular, ¿cual de las siguientes opciones es correcta?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se realiza por radicales libres.",incorrect_answers:["No depende de la LET.","Es por paso directo del haz por el DNA .","Su probabilidad es muy baja."]},{id:"255",question:"¿Cual de las siguientes opciones sobre las roturas dobles del DNA es verdadera?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se reparan a veces.",incorrect_answers:["No se reparan nunca.","Se reparan siempre.","No tienen importancia en el daño por irradiación."]},{id:"256",question:"Senñale la característica correcta de la catarata radioinducida:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Su gravedad depende de la dosis.",incorrect_answers:["No tiene umbral de dosis.","Puede aparecer a cualquier nivel de dosis.","Es un efecto estocastico."]},{id:"257",question:"¿Cuanto tiempo dura la fase física de los efectos de la irradiacion?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"10-10 segundos.",incorrect_answers:["Unos pocos minutos.","Varios dias.","0 segundos."]},{id:"258",question:"¿Cual de las siguientes opciones es la diana principal del daño por irradiación?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El DNA.",incorrect_answers:["La membrana celular.","El citoplasma.","La membrana nuclear."]},{id:"259",question:"¿Que parametro es el mas fiable para calculos de dosis en la reirradiacion? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"EQD2.",incorrect_answers:["Dosis total.","Dosis por fraccion.","RTE2."]},{id:"260",question:"¿Que dice la ley de Bergonie y Tribondeau? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los tejidos que se dividen mas lentamente son mas radioresistentes.",incorrect_answers:["Los tejidos mas diferenciados son mas radiosensibles.","La radiosensibilidad depende de la dosis administrada.","Los tejidos indiferenciados son radioresistentes."]},{id:"261",question:"¿En que consiste la redistribucion celular? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Parada en G2.",incorrect_answers:["Parada en G0.","Parada en S.","Parada en F2."]},{id:"262",question:"¿En que consiste la reoxigenacion? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Acercamiento al vaso de celulas hipoxicas.",incorrect_answers:["Aumento de la hipoxia.","Creacion de areas de necrosis.","Cierre de los vasos."]},{id:"263",question:"Respecto a los tejidos con bajos cocientes alfa/beta, ¿cual de las siguientes opciones es correcta?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Reparan entre fracciones.",incorrect_answers:["Reparan poco.","Se dividen mucho.","Suelen ser los epitelios."]},{id:"264",question:"Mayores dosis por fraccion...Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Afectan mas a los tejidos de respuesta tardia.",incorrect_answers:["Aumentan el efecto en los tejidos de respuesta aguda.","No afectan la respuesta de los tejidos.","Afectan mas a los epitelios."]},{id:"265",question:`¿A que puede beneficiar desde el punto de vista radiobiologico el hipofraccionamiento? Seleccione la respuesta
adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tumores con bajos cocientes alfa/beta .",incorrect_answers:["Tumores con altos cocientes alfa/beta .","Tumores con division rapida. T","Tumores indiferenciados."]},{id:"266",question:"La razón última por la que una neoplasia más avanzada da más metástasis es que:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Hay más células tumorales.",incorrect_answers:["La neoplasia ha seguido más líneas de tratamiento","La presión diferencial arterial-venosa favorece la permeación venosa","Se produce un agotamiento de las defensas del huésped"]},{id:"267",question:"La alteración en cualquiera de las siguientes categorías genes puede estar implicada en un cáncer, excepto uno:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Genes de membrana.",incorrect_answers:["Oncogenes","Genes de micro RNA","Genes reguladores de la apoptosis"]},{id:"268",question:"Todos los siguientes factores puede favorecer directa o indirectamente la progresión del cáncer, excepto uno:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La activación de vías proapoptóticas como la de la p53.",incorrect_answers:["El predominio de la necrosis sobre la apoptosis","La liberación de señales inflamatorias","La inestabilidad genómica"]},{id:"269",question:"El crecimiento progresivo de un tumor maligno comporta obligatoriamente una de estas características:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Su propia red vascular por medio de angiogénesis.",incorrect_answers:["Una proporción de células madre o iniciadoras de más del 30 %","Un tiempo de duplicación (intervalo de ciclo celular) corto (menor de 2-4 horas)","Una fracción de crecimiento (proporción de células en replicación) elevada (>20-30%)"]},{id:"270",question:"Respecto a la toxicidad tardia, ¿cual de las siguientes opciones es correcta? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Puede producirse por la activacion de TGFbeta.",incorrect_answers:["Depende de la dosis total.","Depende del overall treatment time.","No esta asociada a fenomenos vasculares."]},{id:"271",question:"¿Que caracteristica es de la carcinogenesis por irradiacion? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La probabilidad aumenta con la dosis.",incorrect_answers:["Es un efecto deterministico.","Aparece a partir de 1 Gy.","Es mas grave a mayor dosis."]},{id:"272",question:`¿Que acontece en el periodo de latencia de una leucemia mieloide radioinducida? Seleccione la respuesta
adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El pico de aparicion esta en 4-6 años.",incorrect_answers:["Suele aparecer a partir de 10 años.","Aparece generalmente mas tarde que los tumores solidos.","No hay leucemias radioinducidas."]},{id:"273",question:"¿Cual es el riesgo de tumores radioinducidos tras radioterapia? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Esta en torno al 0.5-15%.",incorrect_answers:["Es mas bajo en niños.","Globalmente es <5%.","Es independiente de la dosis."]},{id:"274",question:`¿Cual de las siguientes caracteristicas no es necesaria para considerar un tumor radioinducido? Seleccione la
respuesta adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ausencia de inmunosupresion.",incorrect_answers:["Periodo de latencia largo (>3-5 años).","Histologia diferente del primario.","Dentro del campo de irradiacion."]},{id:"275",question:`¿Cual de los siguientes enunciados corresponde con los tejidos de respuesta aguda? Seleccione la respuesta
adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Son poco sensibles a la reirradiacion.",incorrect_answers:["Tienen mucha reparacion.","Tienen bajos alfa/beta.","La nefropatia forma parte de ellos."]},{id:"276",question:`¿Que medida de dosis acumulada maxima aplica para la medula en reirradiación con intervalos >1 año?
Seleccione la respuesta adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"68Gy.",incorrect_answers:["55Gy.","58Gy.","60Gy."]},{id:"277",question:`¿Cual de los siguientes factores no debe tenerse en cuenta a la hora de decidir una reirradiacion? Seleccione la
respuesta adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tipo de irradiacion previa.",incorrect_answers:["Dosis previa.","Volumen previo.","Tratamientos alternativos."]},{id:"278",question:`Respecto a los estudios en tejidos de respuesta tardia como la medula espinal, ¿cual es el riesgo de mielopatia
con 60Gy? Seleccione la respuesta adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"5%.",incorrect_answers:["2%.","3%.","4%."]},{id:"279",question:`¿Cual de los siguientes enunciados corresponde con los tejidos de respuesta aguda? Seleccione la respuesta
adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Son poco sensibles a la reirradiacion.",incorrect_answers:["Tienen mucha reparacion.","Tienen bajos alfa/beta.","La nefropatia forma parte de ellos."]},{id:"280",question:"Respecto a la metástasis solitaria o al paciente oligometastásico, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`No es aplicable si el hallazgo se produce durante el seguimiento; solo si se objetiva durante el primer
diagnóstico.`,incorrect_answers:["Es susceptible de tratamientos locales de intención curativa, como la SBRT","La citoreducción tiene valor, aunque no se produzca la curación","En algunas ocasiones el tratamiento puede tener valor curativo"]},{id:"281",question:"Indique lo correcto sobre la radioterapia estereotactica corporal (SBRT)",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El daño vascular causado contribuye a su efecto antitumoral.",incorrect_answers:["La dosis por sesión no es determinante","Generalmente se da entre 1 y 20 sesiones","Está indicada en pacientes con solo una metastásica ósea o pulmonar"]},{id:"282",question:"Se define la Radioterapia conformada 3D como:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Una técnica de irradiación en la que se emplean múltiples haces de sección irregular logrados con
bloques de protección o colimadores multiláminas.`,incorrect_answers:["Una técnica en la que los campos de tratamiento son necesariamente grandes.",`Técnica en la que se emplean haces conformados de intensidad no homogénea para ajustar mejor las
curvas de iso dosis al volumen a tratar, brindando unas mejores soluciones dosimétricas.`,"Esta técnica requiere unos equipamientos específicos con un coste superior a la IMRT"]},{id:"283",question:"Señale la respuesta correcta en relación a la IMRT como:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Técnica en la que se emplean haces conformados de intensidad no homogénea para ajustar mejor las
curvas de isodosis al volumen a tratar, brindando unas mejores soluciones dosimétricas.`,incorrect_answers:[`Una técnica de irradiación en la que se emplean múltiples haces de sección irregular logrados con bloques
de protección o colimadores multiláminas.`,"Una técnica en la que los campos de tratamiento son necesariamente grandes.","Esta técnica requiere unos equipamientos específicos con un coste inferior a la RT3DC"]},{id:"284",question:"Señale la respuesta correcta en relación a los sistemas de planificación tridimensionales:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Permiten al oncólogo radioterápico definir el tumor y las zonas de anatomía normal.",incorrect_answers:["No es preciso su uso gracias a la Inteligencia Artificial","El equipo más usado actualmente en todos los Servicios para planificar es el PET","Se espera que la Radiologia Convencional cambie la complejidad de los tratamientos"]},{id:"285",question:"Señale la respuesta incorrecta en relación a la radiocirugía",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El tratamiento se realiza en 10 fracciones entre 1 y 3 Gys cada una, 5 dias a la semana.",incorrect_answers:[`La Radiocirugía está indicada en tumores cerebrales primarios y metastásicos, ya sean benignos o
malignos, tumores residuales tras una cirugía y tumores intracraneales, orbitales y en la base de cráneo.`,"Permite concentrar dosis muy potentes de radiación en focos cada vez más reducidos.",`Es una característica su capacidad para conformar el haz de radiación a la forma exacta del tumor y
sincronizarlo con el movimiento natural de los órganos`]},{id:"286",question:"Señale la respuesta incorrecta en relación a la radioterapia estereotaxica extracraneal:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Está indicada en tumores cerebrales primarios y metastásicos, ya sean benignos o malignos, tumores
residuales tras una cirugía y tumores intracraneales, orbitales y en la base de cráneo.`,incorrect_answers:[`Cuando la Radiocirugía se administra en zonas distintas a la cabeza puede realizarse en varias sesiones (de
1 a 5) y se denomina "Radioterapia Esterotáxica Fraccionada Corporal" (SBRT, por sus siglas en inglés).`,"Permite concentrar dosis muy potentes de radiación en focos cada vez más reducidos.",`Es una característica su capacidad para conformar el haz de radiación a la forma exacta del tumor y
sincronizarlo con el movimiento natural de los órganos`]},{id:"287",question:"Señale la respuesta incorrecta en relación a las técnicas de Radioterapia Externa",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"BT-LDR",incorrect_answers:["RT3DC","IMRT","Radioterapia Estererotáxica"]},{id:"288",question:`Señale la respuesta incorrecta respeto a a la radioterapia guiada por imágenes, o IGRT, es un tipo de tratamiento
contra el cáncer que usa tecnologías de imagenología como`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Exclusivamente tatuaje en piel",incorrect_answers:["Tomografía por emisión de positrones (TEP),","Imagen por resonancia magnética (IRM)","Tomografía computarizada (CT)"]},{id:"289",question:"Señale la respuesta incorrecta respecto a la Hipertermia Oncológica:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es el tratamiento de elección en ADC Recto T1 No M0",incorrect_answers:[`La hipertermia oncológica es un complemento potenciador de los tratamientos de Radioterapia y
Quimioterapia.`,`Actúa como radiosensibilizador y quimiosensibilizador gracias a los efectos sinérgicos de la respuesta de
defensa a los incrementos de temperatura y los efectos de la radiación o los fármacos`,`En esta terapia se aplica calor de hasta 113 °F (45 °C) sobre el tejido del cuerpo para ayudar a dañar y
destruir las células cancerosas, con poco o ningún daño al tejido sano.`]},{id:"290",question:"Señale la respuesta correcta respecto a los radiosensibilizantes:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Un agente radiosensibilizante es cualquier sustancia que sensibiliza las células tumorales a la radioterapia.",incorrect_answers:[`un Agente que interrumpen el desarrollo de las lesiones tardías sobre los tejidos en algún momento tras la
irradiación.`,"Agentes que protegen las células normales sanas y los tejidos de los efectos de las radiaciones.","Agentes que ejercen efectos profilácticos contra los efectos de las radiaciones."]},{id:"291",question:"En relación a los radioprotectores, señale la respuesta incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Por ello, desde el punto de vista clínico, sólo tienen interés los RP inespecíficos, que serían capaces de
aminorar el daño sobre tejidos sanos sin ejercer acción citoprotectora sobre los tumores.`,incorrect_answers:["Los radioprotectores (RP) son distintos tipos de sustancias que reducen el efecto letal de las radiaciones.",`Puede ser específicos o no, en dependencia de que su acción se limite a proteger los tejidos sanos o
también al tumor.`,"Pueden ser clasificados en: radioprotectores, adaptógenos y absorbentes"]},{id:"292",question:"Señale el incorrecto respecto a los radiosensibilizantes usados en la práctica clínica.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Amifostina",incorrect_answers:["Bromo","Oxigeno","Misonidazol"]},{id:"293",question:"Son radioprotectores salvo (señale el incorrecto):",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Oxigeno.",incorrect_answers:["Misonidazol","Sulfuros","Sulfidrilos"]},{id:"294",question:"Respeto a los Volúmenes de tratamiento en Radioterapia, señale la incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El volumen blanco (PTV, Planning Target Volume) incluye el tumor más un margen para enfermedad
subclínica, movimiento y excluye errores en el posicionamiento.`,incorrect_answers:["El volumen GTV incluye el volumen tumoral palpable o visible","El volumen CTV incluye el GTV mas margen por enfermedad subclínica","El volumen ITV incluye el CTV más margen interno por movimiento de los órganos"]},{id:"295",question:"Respeto a los Volúmenes de tratamiento en Radioterapia, señale la correcta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El volumen blanco (PTV, Planning Target Volume) incluye el tumor más un margen para enfermedad
subclínica, movimiento y errores en el posicionamiento.`,incorrect_answers:["El volumen CTV incluye el volumen tumoral palpable o visible","El volumen ITV incluye el GTV mas margen por enfermedad subclínica","El volumen OR excluye los Organos a riesgo"]},{id:"296",question:"En relación al Proceso de la Radioterapia, señale la incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Excluye la Planificación de tratamiento.",incorrect_answers:["Incluye la Prescripción de la Terapia","Adquisición de imágenes","Administración del tratamiento"]},{id:"297",question:"En relación a los Órganos de riesgo en Radioterapia, señale la respuesta incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Se definen también los órganos de Riesgo (OAR, Organ at Risk), que son tejidos normales cuya sensibilidad
a la radiación y su localización en la vecindad del CTV y no influyen significativamente en la planificación o
el nivel de dosis absorbida que se empleará.`,incorrect_answers:[`Órganos en serie: Son los órganos que tienen una "alta serialidad relativa", que una dosis por encima de los
límites de tolerancia en un pequeño volumen de este órgano de riesgo puede tener un efecto grave.`,`Órgano en paralelo: Son los órganos que tienen una "baja serialidad relativa", que el parámetro más
importante es el tamaño relativo con respecto al volumen total del volumen irradiado por encima del nivel de
tolerancia. Se necesita la destrucción por radiación de muchas o todas las subunidades para provocar una
insuficiencia orgánica, por ejemplo los pulmones o el hígado.`,`Órgano mixto, en serie y paralelo: Son los órganos de riesgo que tienen una combinación de subunidades
funcionales tanto en serie (arterias coronarias) como en paralelo (miocardio), como ocurre en el corazón.`]},{id:"298",question:"El componente beta del modelo lineal cuadratico, ¿con que se relaciona? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Daño subletal",incorrect_answers:["Repoblacion.","Daño potencialmente letal.","Reoxigenacion."]},{id:"299",question:"¿Qué produce la disminucion de la tasa de dosis ? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Menor curvatura.",incorrect_answers:["Mayor curvatura.","Mas efecto biologico.","Menos reoxigenacion."]},{id:"300",question:"Para calcular la DBE de un tratamiento de baja tasa no es necesario conocer: Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tipo de isotopo.",incorrect_answers:["Tiempo medio de reparacion.","Cociente alfa/beta.","Constante de reparacion."]},{id:"301",question:"¿Qué es el dose recovery factor (DRF) para un efecto determinado? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cociente entre dosis en alta tasa partido por dosis en baja tasa.",incorrect_answers:["Cociente entre dosis en baja tasa partido por dosis en alta tasa.","Dependiente de la dosis.","Dependiente de la repoblación."]},{id:"302",question:"La braquiterapia de media o baja tasa utiliza tasas de dosis de: Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"0.2 a 2 Gy/h.",incorrect_answers:[">12 Gy/h.","2 a 5 Gy/h.","<0.1 Gy/h"]},{id:"303",question:"Se define HDR, señale la correcta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Braquiterapia de Alta Tasa",incorrect_answers:["Braquiterapia de Baja Tasa","Braquiterapia Pulsada","Braquioterapia Estereotáxica"]},{id:"304",question:"Cuando se realiza el TAC para la planificación de Braquiterapia Endocavitaria Ginecologica, señale la correcta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Debe hacerse en la misma posición de tratamiento",incorrect_answers:["No es necesario hacer TAC","Debe hacerse en posición Ginecológica","Debe hacerse en decúbito lateral para ver profundidad"]},{id:"305",question:`¿Cuál es el fármaco que con más frecuencia se asocia a radioterapia en los tumores de cabeza y cuello
escamosos?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cisplatino",incorrect_answers:["Adriamicina","Taxol","Vincristina"]},{id:"306",question:"¿Cuál de las siguientes proteínas esta implicada en la radiosensibilización por cisplatino?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Rad53",incorrect_answers:["Seleccione la respuesta adecuada","Complejo Q. Rad9.","RXCC45"]},{id:"307",question:`Señale respecto al método de adquisición de imágen de elección para Braquiterapia Endocavitaria la respuesta
correcta:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"TAC Pélvico.",incorrect_answers:["Ecografia Pélvica","Radiografia Pélvica","Radiografia Abdominal con contraste"]},{id:"308",question:"Respecto al tratamiento radioterápico en cáncer de cérvix es VERDADERO:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los mejores resultados se obtienen cuando el tratamiento radioterápico está completo en 8 semanas.",incorrect_answers:[`Se pueden utilizar técnicas como la SBRT como alternativas a la Braquiterapia en pacientes con cérvix
intacto (no operadas) .`,"Cuando se utilizan dosis altas de radioterapia no es necesario administrar Quimioterapia concomitante.",`La Radioterapia Intraoperatoria no debe utilizarse en aquellas pacientes ya tratadas con Radioterapia
Externa.`]},{id:"309",question:`¿Cuál de los siguientes mecanismos de reparación esta implicado en la radiosensibilización por trabectedina?
Seleccione la respuesta adecuada`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"NER.",incorrect_answers:["NHEJ","EBR.","HR."]},{id:"310",question:"La cardiotoxicidad es un efecto secundario dosis dependiente de uno de los siguientes citostáticos:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Adriamicina",incorrect_answers:["Taxano","Sales de platino","Metrotexate"]},{id:"311",question:"Todas menos una son características de una neutropenia febril de alto riesgo. Señale la incorrecta.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Paciente con ausencia de datos clínicos de sepsis y de inestabilidad hemodinámica",incorrect_answers:["Pacientes con neoplasias solidas sometidos a esquemas de quimioterapia a altas dosis.","Pacientes con comorbilidades tipo diabetes, EPOC, hepatopatías.","Pacientes mayores de 65 años."]},{id:"312",question:`En un paciente varón de 45 años diagnosticado de carcinoma epidermoide de esófago de localización cervical y
con afectación locorregional, estadio III, ¿cuál es el tratamiento indicado?:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Quimiorradioterapia radical.",incorrect_answers:["Esofaguectomía.","Radioterapia.","Quimioterapia."]},{id:"313",question:"¿En los tumores neuroendocrinos metastásicos cuál de las siguientes pruebas es teragnóstica?:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La gammagrafía de octeótride",incorrect_answers:["La detección de somatostatina sérica.","El grado histológico medido por el ki67.","PET-TC con FDG."]},{id:"314",question:"Señala en qué situación indicarías quimiorradioterapia neoadyuvante en el cáncer de recto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tumores con afectación ganglionar N2",incorrect_answers:["Estadio I.","Tumor localizado a más de 15 cm del margen anal.","Tumor localizado a 10 cm del margen anal y la distancia tumor-fascia perirrectal es > de 5mm."]},{id:"315",question:"Señale cual no es el tratamiento empírico inicial de la neutropenia febril de alto riesgo.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Amoxicilina en monoterapia",incorrect_answers:["Cefepime en monoterapia.","Piperazilina-tazobactam.","Combinacion de una cefalosporina de 3ª generación más un aminoglucósido."]},{id:"316",question:"Cual es el fármaco de elección en la Radioquimioterapia Neoaduvante de Cáncer de Recto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Capecitabina",incorrect_answers:["Apalutamida","Cisplatino","Tamoxifeno"]},{id:"317",question:`La hormonoterapia es un arma eficaz de tratamiento para determinados estadios de todas las siguientes
neoplasias malignas, excepto una:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ovario",incorrect_answers:["Tiroides","Mama","Próstata"]},{id:"318",question:"En el carcinoma de próstata metastásico, no es correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El exemestano es el tratamiento electivo como hormonoterapia de 2ª línea",incorrect_answers:["Antes de iniciar tratamiento con análogos LH-RH se deben comenzar 10 días antes con un antiandrógeno.","El estradiol se ha usado en el tratamiento del carcinoma de próstata metastásico.","La orquiectomía es útil en el tratamiento del cáncer de próstata metastásico."]},{id:"319",question:"¿Cuál de los siguientes fármacos actúa a nivel del receptor hormonal?:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Fulvestran",incorrect_answers:["Exemestano","Letrozol","Abiraterona"]},{id:"320",question:`¿Cuál de los siguientes fármacos tiene el mismo efecto que la ablación quirúrgica del órgano productor de
hormona?:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Goserelina.",incorrect_answers:["Tamoxifeno.","Fulvestran.","Bicalutamida."]},{id:"321",question:"En una paciente postmenopáusica con cáncer de mama metastásico luminal el tratamiento de elección inicial es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tratamiento hormonal con inhibidor de aromatasa que se puede asociar a un inhibidor de ciclina",incorrect_answers:["Quimioterapia.","Trastuzumab.","Antiangiogénicos."]},{id:"322",question:"Sobre el bFGF se puede afirmar que: Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Produce proliferacion vascular.",incorrect_answers:["Produce inflamacion.","Su activacion protege los tejidos.","Esta implicado en toxicidad aguda."]},{id:"323",question:"¿Que accion realiza el superoxido dismutasa? .Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Inhibe las conexinas.",incorrect_answers:["Activa las gap-junction intercellular communications (GJIC).","Favorece el efecto bystander.","Incrementa los radicales libres."]},{id:"324",question:"Señale cuál de los siguientes tratamientos no se utilizan en el tratamiento del Linfoma no Hodgkin:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Hormonoterapia",incorrect_answers:["Antibióticos.","Quimioterapia.","Inmunoterapia."]},{id:"325",question:"Señale cuál de los siguientes fármacos no estaría indicado en el Cancer de Prostata Metastasico",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Temozolamida",incorrect_answers:["Triptorelina","Leuprolina","Apalutamida"]},{id:"326",question:"Señale cuál de los siguientes fármacos estaría indicado en el manejo hormonal de Cancer de Mama",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Inhibidores de Aromatasa",incorrect_answers:["Capecitabina","Apalutamida","Temozolamida"]},{id:"327",question:`Un tumor maligno sólido, casi por definición, comporta un crecimiento progresivo. Para ello, para que el tumor
crezca, debe cumplir ineludiblemente, una de estas características:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Generar angiogénesis para crecer por encima de 1 mm cúbico",incorrect_answers:["Una proporción de células madre o iniciadoras de más del 30 %","Un tiempo de duplicación (intervalo de ciclo celular) corto (menor de 2-4 horas)","Una fracción de crecimiento (proporción de células en replicación) elevada (>20-30%)"]},{id:"328",question:`Una masa tumoral maligna alberga diversos tipos celulares que se agrupan en compartimentos. NO es uno de
estos compartimentos el de:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"células de reserva",incorrect_answers:["estroma","células proliferativas","células no proliferativas"]},{id:"329",question:`Los oncogenes codifican o regulan numerosas funciones; como todas las siguientes excepto una que debe usted
señalar:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"silenciadores inmunitarios.",incorrect_answers:["factores de crecimiento","reguladores de la apoptosis","remodeladores de cromatina"]},{id:"330",question:"¿Cuál de estas afirmaciones no es cierta a cerca de la oncogénesis viral?:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los cánceres inducidos por virus son más frecuentes en los países industrializados",incorrect_answers:["Aproximadamente el 12% de los cánceres humanos están causados por virus.","Los cánceres inducidos por virus aparecen años después de la infección aguda.","La incidencia del cáncer es menor que la prevalencia de la infección viral"]},{id:"331",question:"¿Cuál de estos virus no es oncogénico?:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Virus de la inmunodeficiencia humana (HIV)",incorrect_answers:["Virus de la hepatitis C (HCV).","Virus de Epstein-Barr (EBV).","Virus linfotropo humano tipo 1 (HTLV 1)."]},{id:"332",question:"¿Qué gen es el principal responsable de los casos de cáncer de mama y ovario hereditarios?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"BRCA 1 y BRCA2",incorrect_answers:["PTEN","p53","APC junto a BRCA 1 y BRCA2"]},{id:"333",question:"¿En qué cromosoma se localiza el gen BRCA2?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En el cromosoma 13",incorrect_answers:["En el cromosoma 15.","En el cromosoma 21.","En el cromosoma 17."]},{id:"334",question:"En el síndrome de Lynch, señala la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El síndrome de Lynch engloba diferentes tipos de poliposis gastrointestinal hereditarias.",incorrect_answers:["Es frecuente el desarrollo de cáncer colorrectal a una edad precoz (40-45 años).","El síndrome de Lynch es también conocido como síndrome de CCR hereditario no polipósico.",`Es frecuente la presencia de tumores extracolónicos (cáncer de endometrio, ovario, estómago, vía urinaria,
vía biliar).`]},{id:"335",question:'¿Cuál de los siguientes fármacos no es una terapia dirigida ("terapia antidiana")',group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cabacitaxel",incorrect_answers:["Trastuzumab","Rituximab","Bevacizumab"]},{id:"336",question:"¿Que es el ipilimumab? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ac anti CTLA4.",incorrect_answers:["Ac anti PD1.","Ac anti TK.","Ac abti PDL1"]},{id:"337",question:"¿Que es la wortmanina? Seleccione la respuesta adecuada",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Inhibe la activacion especifica de aloantígeno de Linfocitos T",incorrect_answers:["Inhibidor de EGFR.","Inhibidor proteasoma.","Derivado de la rapamicina."]},{id:"338",question:"Todo esto es cierto sobre el sistema inmune adaptativo, salvo:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No necesita estimulación antigénica previa",incorrect_answers:["Los linfocitos B forman parte de él.",'Los linfocitos T "helper" (CD4) forman parte de él.',"Los linfocitos T citotóxicos (CD8) forman parte de él."]},{id:"339",question:'Sobre los puntos de control del sistema inmune ("check points") todo es cierto, menos:',group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se producen por la reacción inmune alterada durante la progresión tumoral",incorrect_answers:["Evitan que la respuesta inmune esté continuamente activada.",`Son receptores localizados en los linfocitos T que se unen a ligandos producidos en el microambiente
tumoral.`,"El receptor de muerte celular 1 (PD-1) es uno de ellos y sus ligandos son PD-1 y PD-L2."]},{id:"340",question:"En cuanto a microambiente tumoral es falso:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es siempre beneficiosa ya que controla el crecimiento tumoral",incorrect_answers:["Está formado por células del sistema inmune innato y adaptativo.","Forma la inflamación tumoral.","Es importante en la angiogénesis tumoral."]},{id:"341",question:"Señale la respuesta incorrecta en relación al sistema inmune y el cáncer",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No hay evidencias de que esten relacionados",incorrect_answers:[`Las personas con cáncer pueden tener un mayor riesgo de infecciones debido a los cambios en el sistema
inmunitario que controlan los sistemas de defensa de su cuerpo.`,`Las personas con infección por el VIH tienen un riesgo considerablemente más alto de algunos tipos de
cáncer que las personas del mismo grupo de edad sin esa infección`,"Las inmunodeficiencias secundarias aparecen en individuos previamente inmunocompetentes."]},{id:"342",question:`La inmunoedición es un proceso dinámico que consiste en la inmunovigilancia y la progresión del tumor, uno de
los siguientes no es una fase de este proceso:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Alternativo",incorrect_answers:["Eliminación","Equilibrio","Escape"]},{id:"343",question:"Señale la respuesta incorrecta en cuanto a las vias de administración de la inmunoterapia",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tórpida. La inmunoterapia puede ser una crema que usted aplica a su piel.",incorrect_answers:["Intravenosa (IV) La inmunoterapia se administra directamente en una vena.","Oral. La inmunoterapia se da en tabletas o cápsulas para tomarse por la boca.","Intravesical. La inmunoterapia se administra directamente en la vejiga"]},{id:"344",question:"En relación a la inmunoterapia pasiva señale la opción incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Un agente de inmunoterapia pasiva es aquel que produce una respuesta duradera y durable mediante la
inducción de memoria inmunológica`,incorrect_answers:[`Tipo de inmunoterapia en la cual ciertos elementos del sistema inmunitario o proteínas celulares donados o
producidos en el laboratorio se administran a una persona para ayudarle a combatir una infección o una
enfermedad`,`Consiste en la transferencia de anticuerpos o células previamente generados in vitro que se dirigen contra el
tumor.`,`Un agente de inmunoterapia pasiva es aquel que produce una acción inmediata debido a la administración
de factores de células inmunitarias, como citocinas o anticuerpos.`]},{id:"345",question:"Uno de los Ensayos en curso Inmunoterapia y radioterapia no es correcto",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Dorulatamida con Radioterapia en el Cancer de Mama (nº 2016-1023)",incorrect_answers:[`Ensayo fase II con inhibidor de PD-1 pembrolizumab más radioterapia convencional de campo extendido o
radioterapia estereotáctica para pacientes con cáncer de pulmón no microcítico.( N.º 2014-1020)`,`Inmunoterapia combinada con radioterapia en el MD Anderson incluyen un ensayo en el cual pacientes con
cáncer de pulmón microcítico recibirán inmunoterapia más quimiorradiación habitual (N.º 2014-1003)`,`Ensayo en el cual los pacientes que estén recibiendo cualquier fármaco de inmunoterapia y cuya
enfermedad esté progresando recibirán radioterapia de rescate y al mismo tiempo continuarán recibiendo
dosis de mantenimiento de su fármaco de inmunoterapia si resulta apropiado (N.º 2015-0936)`]},{id:"346",question:"No es una característica de la inmunoterapia",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Actúa directamente sobre los tumores cancerosos.",incorrect_answers:["Actúa sobre el sistema inmunitario del paciente.","Puede estimular la respuesta inmunitaria","Puede enseñar al sistema inmunitario a identificar y destruir las células cancerosas"]},{id:"347",question:"Señale la afirmación incorrecta respecto a la Inmunoterapia pasiva:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Otro de los tipos de control de la inmunoterapia pasiva son las vacunas contra el cáncer",incorrect_answers:[`Los puntos de control inmunitario son las defensas naturales del cuerpo contra la autoinmunidad, son
ejemplos de este tipo de inmunoterapia los inhibidores de puntos de control.`,`Uno de los dos tipos de inhibidores de puntos de control que están disponibles comercialmente en ámbito
clínico son: ¿ Inhibidores de CTLA-4.`,`Otro de los tipos de puntos de control son los Inhibidores de la vía PD-1 (inhibidores de PD-1/PD-L1). PD-1
es una molécula especializada que modera la actividad de las células T más tarde en su respuesta al
cáncer, una vez que han llegado al sitio del tumor.`]},{id:"348",question:"En relación a los Criterios RECIST 1.0, señale la incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Incluye como pruebas de imagen TAC, RMN y PET",incorrect_answers:["Permite determinar si los tumores se reducen, permanecen igual o se agrandan.","En el año 2000, se publicaron los criterios RECIST (Response Evaluation Criteria in Solid Tumores).","Utiliza como lesión medible el diámetro mayor"]},{id:"349",question:"En relación a los Efectos tardíos de la radioterapia señale la respuesta incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Normalmente desaparecen por completo dentro de unas semanas tras su aparición",incorrect_answers:["Los efectos secundarios tardíos pueden tardar meses o incluso años en manifestarse","Pueden ocurrir en cualquier tejido normal en el cuerpo que ha recibido radiación.",`El riesgo de efectos secundarios tardíos depende de la zona tratada, así como la dosis de radiación que se
utiliza.`]},{id:"350",question:"En relación de los criterios radiológicos de respuesta (WHO) señale la afirmacion incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Exige el PET para la valoración",incorrect_answers:["Lesiones medibles: medida en dos dimensiones","No especifica número de Lesiones diana","Como método de medida usa la suma del producto de las dimensiones máximas"]},{id:"351",question:"En cuanto a la toxicidad radioinducida señale la respuesta correcta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Toxicidad inmediata: ocurre horas después del tratamiento.",incorrect_answers:["Toxicidad tardía: ocurre entre días y semanas tras el tratamiento.","Toxicidad precoz: ocurre meses después del tratamiento.","Toxicidad retardada: los efectos pueden aparecer años después del tratamiento."]},{id:"352",question:"En relación a los efectos tempranos de la radioterapia señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los efectos pueden tardar meses o incluso años en manifestarse",incorrect_answers:["Estos efectos secundarios tienden a ser de corta duración, leves y tratables.","Normalmente desaparecen dentro de unas semanas tras finalizar todo el tratamiento.","La mayoría de los efectos secundarios iniciales son cansancio (fatiga) y cambios en la piel."]},{id:"353",question:`CRITERIOS RECIST 1.1 surgieron como modificación de los anteriores criterios de respuesta, señale la
respuesta incorrecta`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No incluye la opción de PET en la valoración de respuesta",incorrect_answers:["Lesiones medibles / no medibles","Lesiones diana / no diana","Evaluación del estudio basal"]},{id:"354",question:`En 2001, Coppes et al.2 analizaron el volumen salival secretado por parótidas irradiadas, la concentración de
amilasa y la morfología acinar (mediante microscopía óptica) en periodos comprendidos entre los 10 y 240 días
tras la irradiación, señale la respuesta correcta`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Daño tardío (120-240 días), con un progresivo aumento de la fibrosis y también del número de células (hasta
30 células/acino, comparado con las 10 células en condiciones normales). Sin embargo, estas son más
pequeñas y desorganizadas.`,incorrect_answers:[`Daño intermedio (los 10 primeros días) donde se reduce la secreción salival sin verse afectada la
concentración de amilasa o la morfología celular.`,`Daño agudo (entre 10-60 días), en el cual disminuyen los niveles de amilasa salival y aparece edema
intersticial interacinar.`,"Daño temprano (60-120 días) caracterizado por un inicio de fibrosis."]},{id:"355",question:`En relación a la Clasificación de la Radiodermitis del Instituto Nacional del Cáncer (NCI) señale la respuesta
correcta:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Grado 4: Necrosis en todo el espesor de la dermis; puede haber sangrado que no es inducido por
traumatismo menor o abrasión.`,incorrect_answers:[`Grado 1: Eritema moderado o descamación húmeda en placas, principalmente confinada a los pliegues y
arrugas; edema moderado`,`Grado 2: Descamación húmeda confluente no confinada a pliegues, diámetro > 1.5 cm; edema más
importante`,"Grado 3: Eritema apenas visible o descamación seca"]},{id:"356",question:`En relación a la Clasificación de la Radiodermitis del Grupo de Oncología y Radioterapia (RTOG) señale la
respuesta incorrecta`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Grado 4: Necrosis en todo el espesor de la dermis; puede haber sangrado que no es inducido por
traumatismo menor o abrasión`,incorrect_answers:["Grado 1: Eritema folicular pálido, depilación, descamación seca, disminución de la sudación","Grado 2: Eritema brillante, descamación húmeda en placas, edema moderado","Grado 3: Descamación húmeda confluente en otras áreas, además de pliegues y edema"]},{id:"357",question:`En relación a la Clasificación de la Radiodermitis del National Cancer Institute (CTCAE v5.0) señale la respuesta
correcta`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Hay 5 grados de toxicidad",incorrect_answers:[`Grado 1: Consecuencias con riesgo de vida; necrosis de la piel o ulceración del espesor total de la dermis;
sangrado espontáneo en el lugar comprometido, injerto de la piel indicado.`,`Grado 2: Descamación húmeda en otras áreas, sobrepasa los pliegues cutáneos; sangrado inducido por
trauma menor o abrasión.`,`Grado 3: Eritema moderado a intenso; descamación húmeda localizada, principalmente confinada a pliegues
cutáneos; edema moderado`]},{id:"358",question:`Basándose en los grados de recomendación aportados por la evidencia cientfica cual de los siguientes aporta
menor valor a la hora de la decisión clinica:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Casos clínicos, revisiones, opinión de expertos, cartas al editor (NIVEL D)",incorrect_answers:["Los metanálisis (NIVEL A)","Las revisiones sistemáticas y las guías clínicas (NIVEL B)",`Los artículos originales ensayos clínicos aleatorizados, y los resultados de estudios preclínicos en modelos
celulares (NIVEL C)`]},{id:"359",question:"En relación a la Medicina basada en la evidencia (MBE) señale la respuesta incorrecta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La metodología de la MBE se basa en seis pilares fundamentales.",incorrect_answers:[`Permite un abordaje sistemático de la medicina según el cual profesionales médicos y de otras áreas de la
salud utilizan la mejor evidencia científica disponible a partir de la investigación clínica para tomar decisiones
en relación con la atención de cada paciente.`,`La MBE es un proceso que transforma los problemas clínicos en preguntas y después, de forma sistemática,
localiza, recupera y utiliza los hallazgos de investigación más actuales como base para la toma de
decisiones en la clínica.`,`La metodología básica para la práctica de la MBE incluye la formulación de una pregunta clínica bien
estructurada, la búsqueda eficiente de la mejor evidencia disponible, el análisis de los resultados de los
estudios y su aplicación a un paciente concreto`]},{id:"360",question:`En la toma de decisiones de tratamiento en un Comité Multidiscilplinar la recomendación más alta sería a raiz de
la evidencia aportada por:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Metanálisis.",incorrect_answers:["Casos clínicos, revisiones, opinión de expertos, cartas al editor","Las revisiones sistemáticas y las guías clínicas",`Los artículos originales ensayos clínicos aleatorizados, y los resultados de estudios preclínicos en modelos
celulares`]},{id:"361",question:"Son indicaciones de Hipertermia Oncológica con nivel de evidencia IA y grado de recomendación A salvo:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Colorrectal en estadio inicial",incorrect_answers:["Mama locorregional avanzado/recidivante","Cérvix en tratamiento QT/RT","Sarcoma de partes blandas"]},{id:"362",question:"El nivel de evidencia de estas fuentes se suele representar con una pirámide, señale la incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Casos clínicos, revisiones, opinión de expertos, cartas al editor: no aportan nivel de evidencia.",incorrect_answers:["Los metanálisis representan el mayor nivel de evidencia en la cúspide de la pirámide.","Las revisiones sistemáticas y las guías clínicas componen el segundo nivel.",`Los artículos originales con mayor nivel de evidencia son los que presentan resultados de ensayos clínicos
aleatorizados, y los de menor grado de evidencia son los que presentan resultados de estudios preclínicos
en modelos celulares.`]},{id:"363",question:"Cuál de los siguientes no es un estudio clínico observacional",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Ensayo clínico aleatorizado. Es un estudio observacional prospectivo, en el cual la asignación de los
pacientes a cada grupo se realiza al azar.`,incorrect_answers:[`Estudio de cohortes. Es un estudio observacional en el cual se comparan de manera prospectiva o
retrospectiva dos o más cohortes (poblaciones) para evaluar el efecto de un factor de riesgo o tratamiento
sobre una enfermedad.`,`Estudio de casos y controles. Es un estudio observacional en el cual se seleccionan casos (por ejemplo,
personas con cierta enfermedad) y de manera retrospectiva se analiza su exposición a un factor de riesgo
determinado.`,`Estudio descriptivo. Identifica la frecuencia y las características de un problema de salud. Puede ser la
prevalencia en la población o la prevalencia entre personas con cierta edad o hábitos.`]},{id:"364",question:"En relación a los estudios clínicos experimentales, señale la respuesta incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Un tipo de estudio experimental es el Caso clínico aislado.",incorrect_answers:[`En general, en este tipo de estudio los pacientes se dividen en dos o más grupos: un grupo recibe la
intervención (medicamento, producto sanitario, intervención quirúrgica o similar) y se compara con el grupo
de control (que puede ser la intervención que se usa actualmente o placebo), con el objetivo de evaluar la
intervención.`,`Un tipo de estudio experimental es el Ensayo clínico aleatorizado. Es un estudio experimental prospectivo,
en el cual la asignación de los pacientes a cada grupo se realiza al azar.`,`Un tipo de estudio experimental es el Ensayo clínico no aleatorizado. Es un estudio experimental prospectivo
en el cual los pacientes no se asignan al azar al grupo de intervención o control; por lo tanto, el médico sabe
qué intervención recibe cada paciente. La información puede o no estar oculta al paciente
(enmascaramiento simple).`]},{id:"365",question:"En relación a la valoración critica de la evidencia científica, señale la opción incorrecta",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No es relevante para la práctica clínica.",incorrect_answers:["La valoración crítica es una evaluación sistemática e interpretación de la evidencia.","Puede ser un estudio o un artículo.","Se considera la validez, resultados, confianza y relevancia del trabajo de un individuo"]},{id:"366",question:`A la hora de tomar una decisión clínica cual de las siguientes opciones considera la más adecuada basándose en
la evidencia científica:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los metanálisis.",incorrect_answers:["Las revisiones sistemáticas y las guías clínicas",`Los artículos originales con mayor nivel de evidencia son los que presentan resultados de ensayos clínicos
aleatorizados, y los de menor grado de evidencia son los que presentan resultados de estudios preclínicos
en modelos celulares.`,"Casos clínicos, revisiones, opinión de expertos, cartas al editor"]},{id:"367",question:`Señale la afirmación incorrecta en relación al sistema GRADE para la evidencia clínica que propone las
siguientes definiciones.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El sistema GRADE tiene tres etapas claramente diferenciadas.",incorrect_answers:[`Calidad de la evidencia: indica hasta qué punto nuestra confianza en la estimación de un efecto permite
apoyar una recomendación.`,`Fuerza de la recomendación: indica hasta qué punto confiar si el poner en práctica la recomendación
conllevará más beneficios que riesgos.`,`El sistema GRADE, puede ser utilizado para evaluar únicamente la calidad de la información disponible
sobre un tema (p. ej. al evaluar la calidad en una revisión sistemática) o además para formular
recomendaciones en el marco de la elaboración de una guía.`]},{id:"368",question:"Con respecto a las infecciones durante el tratamiento en los pacientes con cáncer, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Las infecciones bacterianas son más prevalentes en los pacientes con tumores sanguíneos con respecto a
los de tumores sólidos, debido a los períodos prolongados de neutropenia secundarios a los tratamientos.`,incorrect_answers:["La neutropenia no incide en la prevalencia de las infecciones bacterianas en este tipo de pacientes.","El grado de linfopenia es irrelevante en este tipo de pacientes.","El grado de neutropenia es irrelevante en este tipo de pacientes."]},{id:"369",question:"Con respecto a las infecciones durante el tratamiento en los pacientes con cáncer, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La incidencia de infecciones bacterianas en los pacientes con tumores sanguíneos es 8 veces superior a la
de los pacientes con cánceres sólidos.`,incorrect_answers:["La incidencia de infecciones bacterianas es similar en cánceres sólidos y tumores sanguíneos.","La incidencia de infecciones bacterianas en tumores sanguíneos es extremadamente baja.","La incidencia de infecciones bacterianas en cánceres sólidos es extremadamente baja."]},{id:"370",question:`Con respecto a la sepsis como complicación durante el tratamiento quimioterápico en los pacientes con cáncer,
señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El riesgo de sepsis en los pacientes con cáncer es 10 veces mayor que el de la población general.",incorrect_answers:["La incidencia global es baja.",`No hay diferencias en la incidencia de sepsis entre los pacientes en tratamiento oncológico activo y la
población general.`,`Las resistencias bacterianas no suelen ser un problema en este tipo de pacientes, sino el tipo de tumor
subyacente.`]},{id:"371",question:`Con respecto a las náuseas y vómitos secundarios al tratamiento con quimioterapia (chemotherapy-induced
nausea and vomiting; CINV), la prevalencia está alrededor del:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"40%.",incorrect_answers:["100%.","90%.","10%."]},{id:"372",question:`Señale lo correcto con respecto a las náuseas/vómitos inducidos por quimioterapia (CINV; chemotherapy-induced
nausea and vomiting):`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El objetivo principal de la terapia antiemética es la profilaxis.",incorrect_answers:[`Solamente precisan tratamiento profiláctico los pacientes con riesgo emético mayor del 50% con el fármaco
administrado.`,`La selección del fármaco antiemético es independiente de la capacidad de producir náuseas/vómitos del
fármaco administrado.`,"La selección del fármaco antiemético es independiente de los factores de riesgo presentes en el paciente."]},{id:"373",question:`Con respecto a las náuseas/vómitos inducidos por quimioterapia (CINV; chemotherapy-induced nausea and
vomiting) clasificados como agudos, señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Suceden en las primeras 24 horas de la administración del tratamiento, con un pico de incidencia a las 5-6
horas tras dicha administración.`,incorrect_answers:["Son típicos entre 48-72 horas tras la administración del tratamiento con quimioterapia.","Aparecen más de 24 horas tras la administración de la quimioterapia.","No precisan de tratamiento antiemético profiláctico, porque la duración es corta en el tiempo."]},{id:"374",question:`Señale lo correcto con respecto a las náuseas/vómitos inducidos por quimioterapia (CINV; chemotherapy-induced
nausea and vomiting):`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La profilaxis antiemética debe cubrir todo el período de riesgo de aparición de náuseas/vómitos.",incorrect_answers:[`Solamente precisan tratamiento los pacientes con riesgo emético mayor del 50% con el fármaco
administrado.`,`La selección del fármaco antiemético es independiente de la capacidad emetógena del fármaco
administrado.`,"La selección del fármaco antiemético es independiente de los factores de riesgo presentes en el paciente."]},{id:"375",question:`La clasificación actual de las náuseas/vómitos inducidos por quimioterapia (CINV; chemotherapy-induced nausea
and vomiting) es la siguiente:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Agudos, de inicio retardado, anticipatorios, irruptivos/irruptores y refractarios.",incorrect_answers:["Agudos y crónicos.","Agudos, latentes y crónicos.","Agudos, de inicio retardado y anticipatorios."]},{id:"376",question:`Con respecto a las náuseas/vómitos inducidos por quimioterapia (CINV; chemotherapy-induced nausea and
vomiting) considerada como altamente emetógena, señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Incluye a quimioterápicos/esquemas de quimioterapia que causarían náuseas/vómitos en más del 90% de
los casos ante la ausencia de una terapia antiemética.`,incorrect_answers:["La profilaxis consiste en corticoides exclusivamente.","Habitualmente es suficiente la terapia antiemética con un único fármaco profiláctico.","No es necesaria la combinación de antiémeticos de distintas familias en este caso."]},{id:"377",question:`Con respecto a la nutrición en el paciente oncológico, según las guías ESPEN (European Society for Clinical
Nutrition and Metabolism), señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`No hay ensayos clínicos que demuestren el beneficio de una dieta cetogénica (dieta keto) en pacientes con
cáncer.`,incorrect_answers:[`Hay ensayos clínicos fase III que demuestren el beneficio de una dieta cetogénica (dieta keto) en pacientes
con cáncer.`,"Las dietas cetogénicas (dieta keto) no suelen producir bajada de peso en el paciente oncológico.",`La dieta ketogénica (dieta keto), junto al ayuno intermitente, no producen bajada de peso en el paciente
oncológico.`]},{id:"378",question:`Con respecto a la nutrición en el paciente oncológico, según las guías ESPEN (European Society for Clinical
Nutrition and Metabolism), señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La nutrición médica está indicada si los pacientes no son capaces de tener una alimentación adecuada vía
oral, entendiéndose como una disminución del 50% de la ingesta habitual durante más de una semana, ó
únicamente entre un 50-75% durante más de 2 semanas.`,incorrect_answers:["La dieta cetogénica (dieta keto) está ampliamente validada en los pacientes oncológicos.",`Hay ensayos clínicos fase III que demuestren el beneficio de una dieta cetogénica (dieta keto) en pacientes
con cáncer.`,"La nutrición parenteral en los pacientes oncológicos es preferible siempre a la enteral o a la oral."]},{id:"379",question:`Con respecto a la nutrición en los pacientes con cáncer de cabeza y cuello en tratamiento con radioquimioterapia
de intención radical, según las guías ESPEN (European Society for Clinical Nutrition and Metabolism), señale lo
correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El uso de la sonda nasogástrica con respecto a la alimentación con PEG (gastronomía endoscopia
percutánea; enteral) tiene menos tasas de complicaciones con niveles de nutrición adecuados y parecidos
en ambos casos.`,incorrect_answers:["Las complicaciones son globalmente mayores con la sonda nasogástrica, por el mayor riesgo de aspiración.","La tasa de complicaciones es semejante en ambas técnicas.","La PEG está contraindicada siempre en la nutrición de los pacientes con cáncer de cabeza y cuello."]},{id:"380",question:`Con respecto al ejercicio en los pacientes con cáncer, según las guías ESPEN (European Society for Clinical
Nutrition and Metabolism), señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El ejercicio físico está recomendado para mantener la masa muscular, la funcionalidad, y el patrón
nutricional metabólico.`,incorrect_answers:["El ejercicio está contraindicado en pacientes con caquexia-anorexia.",`La masa muscular en los pacientes con cáncer no tiene que ver con el ejercicio efectuado, sino
exclusivamente con la alimentación adecuada.`,"La funcionalidad no tiene relación con el ejercicio físico realizado por estos pacientes."]},{id:"381",question:"Con respecto al ejercicio físico en los pacientes con cáncer, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El ejercicio físico se asocia con el mantenimiento/mejoría en la capacidad aeróbica, fuerza muscular, calidad
de vida en relación a la salud, autoestima, y reducción de la astenia/fatiga y de la ansiedad.`,incorrect_answers:[`La calidad de vida en el paciente oncológico puede disminuir con el ejercicio físico, por la pérdida secundaria
de masa muscular.`,`La astenia se correlaciona de forma inversamente proporcional a la cantidad del ejercicio físico realizado por
el paciente oncológico.`,"No hay asociación entre ejercicio físico y la calidad de vida en los pacientes oncológicos."]},{id:"382",question:`Con respecto a los pacientes con cáncer con pérdida de peso y resistencia a la insulina, según las guías ESPEN
(European Society for Clinical Nutrition and Metabolism), responda lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Se recomienda aumentar la ingesta de grasas y disminuir la de carbohidratos, para reducir la carga
glucémica.`,incorrect_answers:["Se recomienda disminuir la ingesta de grasas y aumentar la de carbohidratos.","La carga glucémica es irrelevante en estos pacientes con resistencia a la insulina.",`La ingesta de grasa es irrelevante en estos pacientes, siendo lo importante aumentar la carga proteica,
aumentando también los carbohidratos.`]},{id:"383",question:`Con respecto a los pacientes con cáncer con pérdida de peso y con incapacidad para la deglución adecuada o
alteraciones en el tracto aerodigestivo superior, según las guías ESPEN (European Society for Clinical Nutrition
and Metabolism), señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Si no es posible la ingesta oral, se recomienda la nutrición enteral, siendo el siguiente paso la nutrición
intravenosa si la enteral no es suficiente o no es factible.`,incorrect_answers:["La nutrición intravenosa es de elección.",`La nutrición intravenosa no se considera en estos pacientes, pues ya se consideraría una situación en fase
terminal desde el punto de vista oncológico.`,`La nutrición intravenosa siempre tiene mayores tasas de éxito de control del peso con respecto a la nutrición
enteral.`]},{id:"384",question:`Con respecto al síndrome de realimentación en los pacientes con cáncer (SRA; refeeding síndrome), según las
guías ESPEN (European Society for Clinical Nutrition and Metabolism), señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Es un trastorno hidroelectrolítico severo que se genera tras la suplementación alimentaria en pacientes con
una importante derivación nutricional de base, que se presenta con alteraciones electrolíticos,
cardiovasculares y deficiencias vitamínicas.`,incorrect_answers:["Es anecdótica su aparición en los enfermos con desnutrición por cáncer.","Este síndrome sólo aparece en los pacientes con trastornos inflamatorios del tracto digestivo.","Es un trastorno leve de fácil corrección hidroelectrolítica."]},{id:"385",question:`Con respecto al ejercicio físico en los pacientes con cáncer, según las guías ESPEN (European Society for
Clinical Nutrition and Metabolism), señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`En los pacientes con cáncer, además del ejercicio aeróbico, se recomienda el ejercicio individualizado de
resistencia/fuerza, para mantener la masa y la fuerza muscular.`,incorrect_answers:["Los ejercicios de fuerza están contraindicados en los pacientes oncológicos.",`Caminar cortas distancias -ejercicio aeróbico de leve intensidad- es el de elección en los pacientes
oncológicos.`,`El ejercicio de fuerza no se relaciona ni con el mantenimiento de la masa muscular ni con la fuerza
muscular.`]},{id:"386",question:"La prevalencia global de dolor en los pacientes con cáncer está alrededor del:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"44%",incorrect_answers:["90%.","80%","10%."]},{id:"387",question:`El porcentaje de pacientes largos supervivientes de cáncer que manifiestan tener dolor oncológico crónico es
alrededor del:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"47%.",incorrect_answers:["10%","2-3%.","Menor al 1%."]},{id:"388",question:"Con respecto al dolor oncológico crónico, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los opioides continuan siendo el pilar del tratamiento del dolor oncológico crónico moderado a severo.",incorrect_answers:[`La combinación entre opioides débiles/menores y AINEs es la base del tratamiento del dolor oncológico
crónico moderado a severo.`,"Los opioides potentes/mayores son el pilar del tratamiento del dolor oncológico crónico leve.",`La combinación entre opioides débiles/menores y antidepresivos es la base del tratamiento del dolor
oncológico crónico moderado a severo.`]},{id:"389",question:`Con respecto al tratamiento con opioides potentes/mayores en el dolor oncológico crónico moderado a severo,
señale lo correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Es recomendable iniciar con una dosis baja y titular al alza hasta obtener el balance óptimo entre una
analgesia adecuada y unos efectos secundarios tolerables.`,incorrect_answers:[`Es recomendable iniciar siempre con una dosis alta, para conseguir lo más pronto posible el control del
dolor, independientemente de la aparición de efectos secundarios.`,`No es preciso el control de los posibles efectos secundarios tras iniciar el tratamiento, dado que éstos son
notablemente bajos (menores al 5%).`,`Siempre es recomendable iniciar el tratamiento con fentanilo, dado que es el opioide más efectivo en el dolor
oncológico crónico.`]},{id:"390",question:"Con respecto al dolor neuropático en el paciente con dolor oncológico crónico, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La incidencia está entre el 20-40% de los pacientes con dolor oncológico crónico.",incorrect_answers:["Es extremadamente infrecuente.","Su presencia está asociada a menor intensidad dolorosa en escalas EVA.",`Es una patología ampliamente conocida, y tanto su diagnóstico como su tratamiento se sitúan en estándares
de más del 90% de adecuado control farmacológico.`]},{id:"391",question:"Con respecto al dolor irruptor/irruptivo en el paciente con dolor crónico oncológico, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Se define como una exacerbación transitoria del dolor, de inicio rápido, que sucede mientras el dolor basal
está adecuadamente controlado y el paciente recibe tratamiento analgésico acorde a su situación de dolor
oncológico crónico.`,incorrect_answers:["Aparece exclusivamente en los días iniciales del tratamiento analgésico.","Su incidencia está alrededor del 10% de los pacientes con dolor oncológico crónico.","No suele aparecer en pacientes con enfermedad oncológica avanzada."]},{id:"392",question:`Según las guías ESMO (Clinical Practice Guidelines; Ann Oncol2018), el dolor neuropático oncológico debe
tratarse con:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Una combinación de opioides y fármacos adyuvantes cuando los opioides no son suficientes por sí mismos
de controlar el dolor de forma adecuada.`,incorrect_answers:["Opioides mayores/potentes de forma exclusiva.","Opioides mayores/potentes con AINEs.","Una combinación de opioides débiles/menores, AINEs y opioides potentes/mayores."]},{id:"393",question:"Con respecto al dolor irruptor/irruptivo en el paciente con dolor crónico oncológico, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Su incidencia en pacientes con cáncer avanzado se encuentra entre un 40-80%.",incorrect_answers:["Es infrecuente, con una incidencia alrededor del 10% en pacientes con cáncer avanzado.",`No es necesario el control adecuado del dolor basal oncológico, sino conseguir una titulación adecuada de
los picos de dolor.`,"Los opioides menores son la base del manejo del dolor irruptor/irruptivo."]},{id:"394",question:"Con respecto al dolor irruptor/irruptivo en el paciente con dolor crónico oncológico, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Para su control adecuado se recomienda el uso de opioides de inicio de acción rápidoa, de administración
transmucosa (intranasal, oral, sublingual) preferentemente lipofílicos.`,incorrect_answers:[`No es necesario hacer una titulación adecuada en el dolor irruptor, sino subidas adecuadas en la analgesia
basal.`,"El control del dolor basal es independiente es irrelevante en los pacientes con dolor irruptor/irruptivo.","La dosis de opioides utilizada es fija siempre con respecto a la dosis de la analgesia basal."]},{id:"395",question:"Con respecto al síndrome de compresión medular de origen maligno/tumoral, señale lo falso:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El segmento medular más frecuentemente afectado es el cervical.",incorrect_answers:["El segmento medular más frecuentemente afectado es el dorsal.","El dolor de espalda es el síntoma más frecuente.","Pérdida de fuerza muscular y déficit sensitivo son síntomas habitualmente frecuentes."]},{id:"396",question:"Con respecto al síndrome de compresión medular de origen maligno/tumoral, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La resonancia magnética es la prueba diagnóstica estándar (salvo contraindicación absoluta o incapacidad
del paciente para su realización).`,incorrect_answers:["La mielografía es la prueba diagnóstico estándar.",`La resonancia magnética es una prueba rápida, ya que sólo hay que realizar cortes diagnósticos
exclusivamente en las vértebras con alta sospecha de afectación.`,`El tiempo de desarrollo de los síntomas motores no influyen en el resultado tras el tratamiento con
radioterapia.`]},{id:"397",question:"La causa más común de síndrome de vena cava superior de origen tumoral/maligno es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma de pulmón no microcítico.",incorrect_answers:["Carcinoma de pulmón microcítico.","Linfoma no Hodgkin.","Timoma."]},{id:"398",question:"En relación con el síndrome de vena cava superior de origen tumoral/maligno, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se asocia a derrame pleural en el 60% de los casos.",incorrect_answers:["Nunca se asocia a derrame pleural.","Se asocia a derrame pleural en menos del 10% de los pacientes.","Habitualmente, si se asocia a derrame pleural, la etiología apunta a origen en un linfoma no Hodgkin."]},{id:"399",question:"El factor pronóstico más importante en el síndrome de compresión medular de origen tumoral/maligno es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La capacidad de deambulación sin ayuda en el momento del diagnóstico.",incorrect_answers:["El déficit sensitivo.","El debut en forma de síndrome de cola de caballo.","La severidad del dolor lumbar."]},{id:"400",question:`La prueba diagnóstica de elección ante la sospecha de síndrome de compresión medular de origen
tumoral/maligno es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Resonancia magnética de toda la columna vertebral.",incorrect_answers:["TC de cuerpo completo.","PET-TC de cuerpo completo.","Mielografía."]},{id:"401",question:`Señale la respuesta correcta con respecto al tratamiento de los pacientes con síndrome de compresión medular
de origen tumoral/maligno con un único nivel medular afecto y con una expectativa de vida de más de 3 meses:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El tratamiento de elección es la cirugía con estabilización de columna con irradiación postoperatoria.",incorrect_answers:["El tratamiento de elección es la SBRT espinal en todos los casos.","El tratamiento de elección es la cirugía seguida por irradiación postoperatoria con SBRT.",`El tratamiento de elección es siempre la irradiación paliativa en todos los casos, descartando siempre la
valoración por un equipo de neurocirugía experto, dada la mala evolución en este tipo de pacientes con
compresión medular.`]},{id:"402",question:"El síntoma de presentación más frecuente en el síndrome de compresión medular de origen tumoral/maligno es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Dolor de espalda.",incorrect_answers:["Déficit sensitivo.","Parálisis facial periférica.","Hiperreflexia."]},{id:"403",question:`En la actualización de la guía NICE (publicada el 6 de septiembre del 2023) sobre compresión medular, el
esquema de tratamiento con irradiación recomendado en los pacientes no candidatos a cirugía de columna es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"8 Gy en dosis única.",incorrect_answers:["30 Gy en 10 fracciones.","20 Gy en 4 fracciones.","25 Gy en 10 fracciones."]},{id:"404",question:"Con respecto a las metástasis cerebrales, señale lo falso:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La incidencia está disminuyendo progresivamente.",incorrect_answers:["Son el tumor intracraneal más frecuente en adultos.",`La incidencia está aumentando, por el uso de la resonancia magnética cerebral y por el aumento de
supervivencia en los pacientes con cáncer.`,"El origen más frecuente es en pacientes con cáncer de pulmón y de mama."]},{id:"405",question:"Con respecto al pronóstico de los pacientes con metástasis cerebrales, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Las clases RPA-RTOG (Gaspar L) establecieron 3 clases pronósticas, y fueron validadas en el estudio
RTOG 91-04.`,incorrect_answers:["No hay que tener en cuenta las escalas funcionales KPS o ECOG en este tipo de pacientes.","El estado del tumor primario no influye en el pronóstico de este tipo de pacientes.","La carga tumoral metastásica no influye en el pronóstico de este tipo de pacientes."]},{id:"406",question:"Con respecto a la irradiación holocraneal, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`En pacientes con ECOG 2-3, el fraccionamiento corto de 20 Gy en 5 fracciones es el más utilizado
habitualmente.`,incorrect_answers:["El uso de memantina asociado a la irradiación holocraneal es el estándar.","No produce mejoría de los signos neurológicos, pero sí evita la aparición de nuevas lesiones.","La concurrencia con la quimioterapia disminuye los efectos en el daño neurocognitivo secundario."]},{id:"407",question:"El tumor intracraneal más frecuente en pacientes adultos es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Metástasis cerebrales.",incorrect_answers:["Glioma de alto grado.","Epedimoma.","Meningioma."]},{id:"408",question:`Las metástasis cerebrales hemorrágicas aparecen con más frecuencia en pacientes con los siguientes tipos de
tumores (señale lo correcto):`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma renal, coriocarcinoma y melanoma.",incorrect_answers:["Carcinoma microcítico de pulmón.","Carcinoma de pulmón no microcítico.","Carcinoma de laringe."]},{id:"409",question:"La prueba diagnóstica de elección en las metástasis cerebrales es (señale lo correcto):",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Resonancia magnética cerebral.",incorrect_answers:["TC craneal con contraste intravenoso.","TC craneal con contraste intravenoso con gadolinio.",`TC craneal sin contraste (no hace falta la introducción de contraste intravenoso; es suficiente la aportación
del TC sin contraste).`]},{id:"410",question:`Con respecto a los pacientes diagnosticados con metástasis cerebrales, señale lo correcto con respecto a la
medicación antiepiléptica.`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`No hay beneficio en la utilización de fármacos antiepilépticos de forma profiláctica en pacientes con
metástasis cerebrales que no han tenido crisis convulsivas.`,incorrect_answers:[`La utilización de fármacos antiepilépticos de forma profiláctica debe utilizarse siempre desde el diagnóstico
de la metástasis cerebral en este tipo de pacientes, independientemente de si han tenido sintomatología de
crisis convulsivas o no.`,`Hay contraindicación absoluta de utilizar de forma conjunta dexametasona y fármacos antiepilépticos en
pacientes con metástasis cerebrales.`,`La medicación antiepiléptica debe interrumpirse durante el tratamiento con irradiación holocraneal paliativa,
recomendándose la reanudación de la misma tras finalizar la irradiación.`]},{id:"411",question:"El origen tumoral primario más prevalente en las metástasis cerebrales es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Pulmón.",incorrect_answers:["Mama.","Melanoma.","Colon."]},{id:"412",question:"La localización más frecuente en las metástasis cerebrales es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Supratentorial.",incorrect_answers:["Cerebelo.","Tronco cerebral.","Amígdala cerebral."]},{id:"413",question:`La dosis postoperatoria estándar empleada en el lecho de resección tumoral en los pacientes pediátricos con
neuroblastoma de alto riesgo es de:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"21 Gy en 14 fracciones durante 3 semanas.",incorrect_answers:["30 Gy en 10 fracciones durante 2 semanas.","20 Gy en 5 fracciones durante 1 semana.","36 Gy en 18 fracciones durante 4 semanas."]},{id:"414",question:"Señale la respuesta correcta en cuanto a los tumores de sistema nervioso central:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La mayoría de los casos de glioblastoma corresponden a IDH wild-type (de novo).",incorrect_answers:["La mayoría de los casos de glioblastoma corresponden a IDH mutado (secundarios).","Los gliomas de línea media H3k27 parecen prácticamente siempre en pacientes ancianos.","La mayoría de los casos de astrocitomas difusos grado 2 corresponden a IDH wild-type (de novo)."]},{id:"415",question:"Señale la respuesta correcta en cuanto a los gliomas cerebrales de bajo grado:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Edad menor de 40 años, resección macroscópica completa y la presencia de colección 1p/19q son factores
de buen pronóstico.`,incorrect_answers:["Edad mayor a 70 años es un factor de buen pronóstico.",`El grado de resección quirúrgica no es un factor pronóstico importante en la era de los tratamientos con
IMRT/VMAT.`,"La presencia de deterioro neurológico no es un factor importante pronóstico."]},{id:"416",question:"Con respecto al astrocitoma pilocítico, señale la respuesta falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El astrocitoma pilocítico con resección completa siempre debe recibir tratamiento con irradiación adyuvante.",incorrect_answers:["El astrocitoma pilocítico tiene mayor grado de resecabilidad que otros gliomas de bajo grado.","El astrocitoma pilocítico con resección completa no precisa tratamiento adyuvante.","La dosis indicada en el astrocitoma pilocítico tras resección parcial es de 50.4-54 Gy."]},{id:"417",question:"El síntoma de presentación más frecuente en los gliomas de alto grado es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cefalea.",incorrect_answers:["Crisis convulsivas.","Déficit neurológico.","Deterioro cognitivo."]},{id:"418",question:"El síntoma de presentación más frecuente en los gliomas de bajo grado es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Crisis convulsivas.",incorrect_answers:["Cefalea.","Déficit neurológico.","Deterioro cognitivo."]},{id:"419",question:"Es un factor pronóstico favorable en los gliomas de bajo grado:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Edad menor a 40 años.",incorrect_answers:["Edad mayor a 60 años.","ECOG 3-4.","Presencia de síntomas neurológicos al diagnóstico."]},{id:"420",question:"La dosis de tratamiento habitual con irradiación externa en los gliomas de bajo grado es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"50.4-54 Gy en 28-30 fracciones.",incorrect_answers:["60 Gy en 30 fracciones.","30 Gy en 10 fracciones.","70 Gy en 28 fracciones."]},{id:"421",question:`El esquema Stupp (Stupp trial EORTC 26899/NCIC) estableció el tratamiento estándar en el glioma de alto grado
del adulto (glioblastoma multiforme en la clasificación de la OMS del 2000) con:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Radioterapia con temozolomida concurrente y adyuvante.",incorrect_answers:["Temozolomida neoadyuvante con radioterapia posterior.","Radioterapia concurrente con temozolomida e ifosfamida adyuvante.","Hipofraccionamiento moderado con radioterapia."]},{id:"422",question:"Con respecto al melanoma maligno uveal, señale lo falso:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La braquiterapia se realiza exclusivamente con Iridio192.",incorrect_answers:["El localizado en úvea anterior tiene un diagnóstico precoz mayor al de úvea posterior.","El localizado en úvea posterior habitualmente implica la enucleación del ojo afecto.","En los de gran tamaño, la enucleación es la opción principal."]},{id:"423",question:"Con respecto al melanoma maligno uveal, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El riesgo de retinopatía es mayor en pacientes tratados con radioterapia con tumores cercanos a la fóvea o
a la papila.`,incorrect_answers:[`La función visual tras la braquiterapia es independiente de la localización del tumor con respecto a la fóvea y
la papila.`,`En pacientes candidatos a enucleación, la radioterapia neoadyuvante ha demostrado claramente beneficios
en supervivencia a largo plazo.`,"La edad es el único factor de pronóstico visual en el melanoma de coroides."]},{id:"424",question:"Con respecto al rabdomiosarcoma orbitario, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La irradiación radical exclusiva ofrece tasas de control local aproximadas del 90%.",incorrect_answers:["Es un tumor altamente radioresistente.","La enucleación es el tratamiento de elección.","La mayor incidencia es en pacientes ancianos."]},{id:"425",question:"El tumor maligno intraocular más frecuente en adultos es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Metástasis coroidea.",incorrect_answers:["Linfoma ocular.","Melanoma uveal.","Rabdomiosarcoma orbitario."]},{id:"426",question:"El tumor maligno intraocular primario más frecuente en adultos es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Melanoma uveal.",incorrect_answers:["Linfoma ocular primario.","Retinoblastoma.","Rabdomiosarcoma orbitario."]},{id:"427",question:"El tumor maligno orbitario primario más frecuente en adultos es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Linfoma ocular primario.",incorrect_answers:["Melanoma uveal.","Retinoblastoma.","Rabdomiosarcoma orbitario."]},{id:"428",question:"El tumor maligno orbitario primario más frecuente en edad pediátrica es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Rabdomiosarcoma orbitario.",incorrect_answers:["Melanoma uveal.","Linfoma ocular primario.","Retinoblastoma."]},{id:"429",question:"El tumor maligno ocular primario más frecuente en edad pediátrica es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Retinoblastoma.",incorrect_answers:["Melanoma uveal.","Linfoma ocular primario.","Rabdomiosarcoma orbitario."]},{id:"430",question:"El tipo histológico más frecuente en el linfoma intraocular es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Linfoma no Hodgkin difuso de células grandes B.",incorrect_answers:["Linfoma de Hodgkin.","Linfoma no Hodgkin de células NK.","Linfoma MALT (linfoma no Hodgkin de tejido linfoide asociado a mucosas)."]},{id:"431",question:`La dosis recomendada mínima en el tratamiento con braquiterapia episcleral del melanoma uveal, según la
Sociedad de Braquiterapia Americana (ABS) es de:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"85 Gy.",incorrect_answers:["60 Gy.","70 Gy.","45 Gy."]},{id:"432",question:`El resultado más relevante en la actualización del metaanálisis sobre el uso de quimioterapia en pacientes con
cáncer de cabeza y cuello no metastásico (MACH_NC; 2021) es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Se confirma la significación estadística del beneficio y superioridad de la quimioterapia concomitante con la
radioterapia.`,incorrect_answers:["Se pierde la significación estadística del beneficio y superioridad de la quimioterapia concomitante.","Se demuestra el beneficio de la concurrencia de la inmunoterapia con la quimioterapia.","Se demuestra el beneficio de la quimioterapia de inducción seguido de radioquimioterapia concurrente."]},{id:"433",question:"En referencia a la osteoradionecrosis mandibular, señale lo falso:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`El manejo inicial es siempre quirúrgico de entrada, ya que el manejo conservador se ha demostrado como
ineficaz.`,incorrect_answers:[`La osteoradionecrosis mandibular en los tratamientos con IMRT en la mayoría de las series está alrededor
del 5%.`,"Las dosis de restricción más importantes son V44 menor a 42% y V58 menor a 25%.","Tabaco, alcohol e higiene bucal defectuosa son determinantes para su desarrollo."]},{id:"434",question:`El estudio NRG ONcology-RTOG 1016 (multicéntrico, no inferioridad) con aleatorización a pacientes con cáncer
escamoso de orofaringe (T1-T2, N2a-N3, M0 ó T3-T4, N0-N3, M0) a recibir radioterapia con cisplatino versus
radioterapia con cetuximab demuestra que:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La rama de radioterapia y con cisplatino mostró una supervivencia libre de enfermedad y una supervivencia
global mayor a la combinación de radioterapia con cetuximab.`,incorrect_answers:["La toxicidad tanto aguda como tardía es menor con la combinación con cetuximab.","La supervivencia global y la libre de progresión son equiparables en ambas ramas.",`En la rama de cetuximab, la supervivencia libre de progresión es mayor, pero la supervivencia global es la
misma.`]},{id:"435",question:"El carcinoma de senos paranasales más frecuente es el del seno (señale lo correcto):",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Maxilar.",incorrect_answers:["Etmoidal.","Esfenoidal.","Frontal."]},{id:"436",question:"Con respecto a los factores de riesgo del carcinoma escamoso de orofaringe, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Tabaco, alcohol, infección por serotipos oncogénicos del HPV.",incorrect_answers:[`Tabaco y alcohol, habiéndose descartado con bastante evidencia que la infección por HPV tenga riesgo
etiológico.`,"Tabaco, alcohol y exposición crónica al asbesto.","Exposición crónica a radón."]},{id:"437",question:"El tipo histológico más frecuente de carcinoma escamoso de orofaringe es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma escamoso.",incorrect_answers:["Adenocarcinoma.","Carcinoma adenoide quístico.","Melanoma."]},{id:"438",question:`Con respecto al tratamiento complementaria (tras cirugía como tratamiento primario) en el carcinoma escamoso
de orofaringe, la indicación de radioquimioterapia concurrente complementaria es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Márgenes positivos y/o extensión extracapsular ganglionar.",incorrect_answers:["Márgenes próximos exclusivamente.","Invasión linfovascular exclusivamente.","Invasión perineural exclusivamente."]},{id:"439",question:"La localización más frecuente del cáncer de cabeza y cuello es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Laringe.",incorrect_answers:["Cavidad oral.","Orogfaringe.","Hipofaringe."]},{id:"440",question:"El tipo de tumor maligno más frecuente en la glándula parótida es el:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma mucoepidermoide.",incorrect_answers:["Carcinoma adenoide quístico.","Adenoma pleomórfico.","Tumor de Warthin."]},{id:"441",question:`La tasa de detección del origen tumoral primario con la realización de PET-TC en las metástasis ganglionares de
cabeza y cuello en el cáncer de origen desconocido es del:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"30%.",incorrect_answers:["10%.","50%.","90%."]},{id:"442",question:"La prueba de screening en el cáncer de pulmón es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"TC de baja dosis.",incorrect_answers:["Radiografía de tórax anual.","Fibrobroncospia anual.","Estudios de ventilación/perfusión."]},{id:"443",question:"La segunda causa del cáncer de pulmón es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Exposición a radón.",incorrect_answers:["Exposición a asbesto.","Exposición a radiación solar en altura.","Exposición a tabaco como fumador pasivo."]},{id:"444",question:"La presentación del cáncer de pulmón no microcítico en estadio IV es del:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"40%.",incorrect_answers:["20%.","10%.","15%."]},{id:"445",question:`El tratamiento actual de elección en pacientes con estadio I-II de carcinoma de pulmón no microcítico operable
es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Lobectomía.",incorrect_answers:["Resección en cuña.","SBRT/irradiación ablativa.","Neoadyuvancia con inmunoterapia y resección en cuña."]},{id:"446",question:`El tratamiento actual de elección en pacientes con estadio I-II de carcinoma de pulmón no microcítico no operable
es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"SBRT/irradiación ablativa.",incorrect_answers:["Lobectomía.","Resección en cuña.","Neoadyuvancia con inmunoterapia y resección en cuña."]},{id:"447",question:`El tratamiento actual de elección en pacientes con estadio III de carcinoma de pulmón no microcítico inoperable
es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Radioquimioterapia concurrente.",incorrect_answers:["Radioquimioterapia secuencial.","SBRT/irradiación ablativa.","Neoadyuvancia con quimioterapia y con inmunoterapia con lobectomía posterior."]},{id:"448",question:"En la planificación del los pacientes con estadio III de carcinoma de pulmón no microcítico inoperable:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El CTV no debe incluir los espacios ganglionares de forma electiva.",incorrect_answers:["El CTV debe incluir los espacios ganglionares de forma electiva.","No es necesario el PET-TC para la planificación.","La planificación con un TC-4D es el estándar en la actualidad, ya que está totalmente validado su uso."]},{id:"449",question:"La neumonitis postirradiación aparece habitualmente:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"A las 6 semanas de la finalización del tratamiento con irradiación.",incorrect_answers:["A partir del primer año de finalización del tratamiento con irradiación.","Durante el tratamiento con irradiación.","No aparece si se utilizan corticoides diarios de forma profiláctica."]},{id:"450",question:`En cuanto al constraint pulmonar, se establece como adecuado que el volumen de ambos pulmones menos el
GTV que debe recibir más de 20 Gy (V20) debe ser menor al:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"35%.",incorrect_answers:["10%.","15%.","5%."]},{id:"451",question:`En los portadores de marcapasos que necesitan tratamiento por cáncer de pulmón, se describen aumento del
riesgo de problemas en dichos mecanismos cuando superamos la dosis de:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"2 Gy.",incorrect_answers:["20 Gy.","30 Gy.","60 Gy."]},{id:"452",question:`En un paciente diagnosticado de carcinoma neuroendocrino de células pequeñas de pulmón, estadio IIB (TNM
AJCC 8ª edición), el tratamiento adecuado es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Quimioterapia y radioterapia concurrentes.",incorrect_answers:["Lobectomía con linfadenectomía mediastínica, con quimioterapia adyuvante.","Inmunoterapia y quimioterapia concurrentes.","SBRT seguida por quimioterapia."]},{id:"453",question:"El porcentaje de cáncer de mama asociado a mutación germinal es del:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"10 %.",incorrect_answers:["Menor al 1%.","30%.","40%."]},{id:"454",question:`La mamografía bilateral diagnóstica tienen una sensibilidad y especificidad en el diagnóstico del cáncer de mama
del:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Mayor al 90%.",incorrect_answers:["70%.","60%","50%."]},{id:"455",question:"El tipo histológico más frecuente en el cáncer de mama es el de:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma ductal invasivo.",incorrect_answers:["Carcinoma lobulillar invasivo.","Carcinoma escamoso invasivo.","Carcinoma indiferenciado invasivo."]},{id:"456",question:"La terapia endocrina adyuvante se recomienda en:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Todas las pacientes con tumores con receptores estrogénicos positivos, independientemente de la edad,
estado menopáusico, afectación ganglionar, o quimioterapia preparatoria.`,incorrect_answers:["Sólo en pacientes con receptores de progesterona positivos.","Sólo en pacientes con receptores de progesterona positivos y Her2neu negativo.","Solamente en las pacientes triple negativo."]},{id:"457",question:`Con respecto al tratamiento complementario con inhibidores de la aromatasa (anastrozol, letrozol, exemestano),
señale la respuesta correcta:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Están indicados tanto en pacientes postmenopáusicas.",incorrect_answers:["Están indicados tanto en pacientes premenopáusicas como postmenopáusicas.","Están indicados solamente en pacientes premenopáusicas.","Ya han dejado de estar indicados por la alta toxicidad."]},{id:"458",question:"El tratamiento estándar del carcinoma ductal in situ es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cirugía conservadora con irradiación posterior (evaluable en pacientes ancianas, con tumores de menos de 0.5 cm y unicéntricos).",incorrect_answers:["Cirugía conservadora.","Cirugía conservadora con terapia endocrina adyuvante.","Biopsia y observación."]},{id:"459",question:`En una paciente con cáncer de mama tras mastectomía radical y estratificación ganglionar, con hallazgos de
carcinoma infiltran grado 3, invasión vascular, tamaño de 3.5 cm y sin afectación ganglionar en ninguno de los 8
ganglios resecados, el tratamiento que considera adecuado es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Irradiación de la pared torácica, de la axila, del área supraclavicular/infraclavicular y de la mamaria interna.",incorrect_answers:["Irradiación de la pared torácica exclusivamente.","Irradiación de la pared torácica y de la axila.","Irradiación de la pared torácica, de la axila, y del área supraclavicular/infraclavicular."]},{id:"460",question:`En una paciente con cáncer de mama con biopsia de ganglio centinela positivo, puede excluirse la
linfadenectomía si cumple los siguientes criterios:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Micrometástasis tras mastectomía.",incorrect_answers:[`Estadio T1-T2, 2 ganglios positivos, cirugía conservadora, previsión de irradiación parcial acelerada y tras
quimioterapia neoadyuvante.`,`Estadio T1-T2, 1 ganglio positivo, cirugía conservadora, previsión de irradiación parcial acelerada y tras
quimioterapia neoadyuvante.`,`Estadio T1-T2, 2 ganglios positivos, cirugía conservadora, previsión de irradiación externa total de la mama
y tras quimioterapia neoadyuvante.`]},{id:"461",question:"En relación al cáncer de mama en estadios I-IIB, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La cirugía conservadora con resección local y la irradiación de toda la mama restante complementaria es el
tratamiento estándar.`,incorrect_answers:["La mastectomía radical con la irradiación de pared torácica es el tratamiento estándar.","Siempre es preciso tratamiento con quimioterapia neoadyuvante previo a cirugía y a irradiación.","La cirugía conservadora no está indicada en los estadios I-IIB."]},{id:"462",question:"En relación al cáncer de mama en estadios I-IIB, señale lo correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La afectación ganglionar no es una contraindicación de tratamiento con cirugía conservadora.",incorrect_answers:["La cirugía conservadora está contraindicada en casos de afectación ganglionar.",`Siempre hay que realizar mastectomía radical con linfadenectomía axilar en los casos de afectación
ganglionar.`,`Tras cirugía conservadora, no es necesario el tratamiento con irradiación complementaria en ninguno de los
casos`]},{id:"463",question:"El tipo histológico más frecuente en el cáncer anal es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma escamoso.",incorrect_answers:["Adenocarcinoma.","Melanoma.","Carcinoma adenoescamoso."]},{id:"464",question:"Los serotipos del HPV que con más frecuencia están implicados en el cáncer anal son:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"16 y 18.",incorrect_answers:["31 y 33.","45 y 52.","58."]},{id:"465",question:"El tratamiento de elección en en cáncer anal estadios I-III es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Radioquimioterapia concurrente con 5FU/Mitomicina C.",incorrect_answers:["Resección abdominoperineal.","Inmunoterapia neoadyuvante con resección abdominoperineal posterior.",`Radioquimioterapia concurrente con 5FU/Mitomicina C neoadyuvante con resección abdominoperineal
posterior.`]},{id:"466",question:`En el ensayo RAPIDO de cáncer de recto (curso corto de radioterapia preparatoria 25 Gy/5 Gy con quimioterapia
posterior seguida de resección mesorectal versus curso largo preoparatorio 50 Gy/2 Gy-50.4 Gy/1.8 Gy con
capecitabina concurrente, seguida de resección mesorectal y quimioterapia posterior opcional), señale lo
correcto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Era mandatorio la estratificación del cáncer rectal con resonancia magnética pélvica.",incorrect_answers:["El brazo de esquema corto de radioterapia consiguió una mejoría en la supervivencia global.","El objetivo principal del estudio era la supervivencia global a 3 años.","La toxicidad mayor ó igual a grado 3 más común era la anemia."]},{id:"467",question:`En los pacientes con cáncer de esófago del estudio CROSS se comparó la quimio-radioterapia preoperatoria
concomitante versus la cirugía sola. Señale la respuesta falsa:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La dosis de irradiación preoperatoria era de 50.4 Gy.",incorrect_answers:["El tratamiento con quimio-radioterapia preparatoria concomitante mejoraba la supervivencia global.","El esquema de quimioterapia era carboplatino/paclitaxel semanal.",`La tasa de R0 fue del 92% en el brazo de la quimio-radioterapia preparatoria frente al 69% en el brazo de la
cirugía exclusiva.`]},{id:"468",question:`Señale la respuesta correcta con respecto al tratamiento con SBRT en cáncer de páncreas irresecable/no
operable:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El control locorregional al año es del 72%.",incorrect_answers:["No hay estudios fase II con SBRT en cáncer de páncreas irrevocable.","La mediana de supervivencia es de 6 meses.","La tasa de resecabilidad en los previamente irresecables es del 50%."]},{id:"469",question:"La histología más frecuente en el cáncer gástrico es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Adenocarcinoma.",incorrect_answers:["Linfoma MALT.","Leiomiosarcoma.","Carcinoma escamoso."]},{id:"470",question:"El tipo histológico más frecuente en el cáncer de recto es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Adenocarcinoma.",incorrect_answers:["Carcinoma escamoso.","Melanoma.","Carcinoma adenoescamoso."]},{id:"471",question:"El tratamiento quirúrgico estándar en el cáncer de recto es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Excisión mesorectal total.",incorrect_answers:["Microcirugía transanal endoscópica.","Resección anterior baja de recto.","Resección abdominoperineal."]},{id:"472",question:`En cuanto al curso corto (25 Gy/5 Gy) de radioterapia neoadyuvante en tratamiento del cáncer de recto, previo a
la excisión total mesorrectal, señale lo cierto:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Aumenta significativamente el control local, incluso en casos con una cirugía muy óptima.",incorrect_answers:["Aumenta significativamente tanto el control local como la supervivencia global.",`Aumenta las tasas de remisión parcial y completa patológicas postquirúrgicas, pero no aumenta ni el control
local ni la supervivencia.`,"Sólo aumenta la supervivencia global."]},{id:"473",question:"El tipo histológico más frecuente en el cáncer de cérvix es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma escamoso.",incorrect_answers:["Adenocarcinoma.","Carcinoma adenoescamoso.","Carcinoma microcítico."]},{id:"474",question:"Los serotipos del HPV que con más frecuencia están implicados en el cáncer de cérvix son:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"16 y 18.",incorrect_answers:["31 y 33.","45 y 52.","58."]},{id:"475",question:"El factor pronóstico negativo más importante en la supervivencia del cáncer de cérvix es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Metástasis en ganglios linfáticos positivos.",incorrect_answers:["Invasión uterina.","Invasión vaginal.","Invasión parametrial"]},{id:"476",question:"La prueba fundamental de estadificación local (parametrial y vaginal) del cáncer de cérvix es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Resonancia magnética pélvica.",incorrect_answers:["Ecografía transvaginal.","TC de abdomen y pelvis.","PET-TC."]},{id:"477",question:`En los pacientes con cáncer de cérvix estadio IIIB por ureterohidronefrosis clínica/radiológica, la colocación del
stent intraureteral debe realizarse:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Antes del inicio del tratamiento con radioterapia.",incorrect_answers:["Al finalizar el tratamiento con radioterapia.","No debe colocarse de forma electiva, sino dependiendo de la evolución de la función renal.",`No está contemplada la colocación de un stent intraureteral en el riñón afectado hasta que los niveles de
creatinina sean mayores a 4.5 mg/dl.`]},{id:"478",question:"El tratamiento de elección en las pacientes con cáncer de cérvix con estadios mayores a IB2 es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Radioquimioterapia concurrente con cisplatino y braquiterapia posterior.",incorrect_answers:["Radioterapia de intención radical sin quimioterapia y sin braquiterapia posterior.","Irradiación ablativa/SBRT.","Quimioterapia neoadyuvante con irradiación radical posterior, con braquiterapia opcional."]},{id:"479",question:"El síntoma inicial principal en las pacientes con cáncer de endometrio es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Sangrado vaginal de la postmenopausia.",incorrect_answers:["Dolor pélvico.","Masa pélvica palpable.","Infección del tracto urinario de repetición."]},{id:"480",question:"El tipo histológico más frecuente en el cáncer de endometrio es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Adenocarcinoma endometrioide de endometrio.",incorrect_answers:["Carcinoma escamoso de endometrio.","Carcinoma adenoescamoso de endometrio.","Carcinoma seroso de endometrio."]},{id:"481",question:"El tratamiento de lección en las pacientes con cáncer de endometrio estadios iniciales I y II es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Histerectomía con doble anexectomía.",incorrect_answers:["Irradiación radical.","Quimioterapia neoadyuvante con histerectomía posterior.","Inmunoterapia neoadyuvante con histerectomía posterior."]},{id:"482",question:"En el tratamiento de intención radical con cáncer de cérvix.",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El tratamiento con braquiterapia tras radioquimioterapia concurrente es de elección.",incorrect_answers:["La braquiterapia es opcional si hay remisión completa tras la irradiación pélvica.","Puede sustituirse la braquiterapia por la irradiación ablativa/SBRT de forma segura.","La braquiterapia instersticial ofrece peores coberturas que la braquiterapia estándar."]},{id:"483",question:`En el nomograma de predicción de supervivencia del cáncer de cérvix, obtenido en el estudio RetroEmbrace, es
factor pronóstico independiente:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El volumen del HR-CTV (CTV de alto riesgo) en el momento de la primera aplicación de braquiterapia.",incorrect_answers:["La edad menor a 40 años es de buen pronóstico.","La edad mayor a 40 años es de buen pronóstico.","El diámetro mayor del GTV al diagnóstico (T2 axial en resonancia)."]},{id:"484",question:"Cual es el tipo histológico mas frecuente en el cáncer de vejiga:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma de celulas transicionales.",incorrect_answers:["Carcinoma microcitico.","Adenocarcinoma.","Carcinoma epidermoide."]},{id:"485",question:"En cuanto a la resección transuretral en el cáncer de vejiga, señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se hace para conseguir acabar con la hematuria.",incorrect_answers:["Debe ser lo mas agresiva posible con la intención de conseguir la eliminación máxima del tumor visible.","Es crucial hacerla bien para conseguir óptimos resultados oncológicos.","Es determinante para establecer la invasión en profundidad del tumor."]},{id:"486",question:"En cuanto a la quimioterapia intravesical en el cáncer de vejiga podemos decir que:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Penetra en la pared vesical por perfusion.",incorrect_answers:["El aumento de dosis no aumenta el efecto tumoricida.","Son mas sensibles los tumores de alto grado","El arabinósido de citosina es el quimioterápico más eficaz."]},{id:"487",question:"La alternativa a la cistectomia radical:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El tratamiento trimodal: RTU máxima, radioterapia y quimioterapia.",incorrect_answers:["La quimioterapia asociada a fármacos contra nuevas dianas moleculares.","La cistectomia parcial con quimioterapia o radioterapia adyuvante.","La radioterapia exclusiva radical."]},{id:"488",question:"Los seminomas testiculares:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los subtipos histologicos mas frecuentes son puro o clasico, anaplasico y espermatocitico.",incorrect_answers:["Representa un pequeño porcentaje de todos los tumores testiculares.","En el 80% de los casos está aumentada la HCG.","Su pronóstico es infausto."]},{id:"489",question:"Cual NO es un factor de riesgo de desarrollo de cáncer de pene:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Herpes virus tipo I.",incorrect_answers:["La falta de higiene y ausencia de circuncision.","La promiscuidad sexual.","La enfermedad de Bowen."]},{id:"490",question:"En el cáncer de pene:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En tumores T1 y T2 pequeños se debe intentar conseguir margenes quirúrgicos de 2 cm.",incorrect_answers:["En estadios localmente avanzados es poco frecuente la afectación adenopática ganglionar inguinal.","El pronóstico es bueno a pesar de que exista afectación ganglionar.","La radioterapia no tiene ninguna indicación."]},{id:"491",question:"Señale la correcta sobre el cáncer de próstata:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No es obligatorio realizar un screening poblacional.",incorrect_answers:["Es el tumor más frecuente y que causa mayor mortalidad en España.","Es 10 veces más frecuente si tienes familiares con cáncer de próstata.","Es frecuentemente hereditario por lo que se recomiendan test genéticos si un familiar lo padece."]},{id:"492",question:"Señale la correcta sobre prevención del cáncer de próstata:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No se aconseja la toma de suplementos de selenio y vitamina E.",incorrect_answers:["La prostatitis es un claro factor de riesgo y debe ser tratado precozmente en jóvenes.","La vasectomía no es un factor de riesgo si se realiza después de los 65 años.","Se aconseja la ingesta de al menos 2 tomates al día durante la radioterapia."]},{id:"493",question:`Es importante recoger adecuadamente síntomas y signos previos al tratamiento curativo del cáncer de próstata
porque:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ayuda a establecer el grado de toxicidad urinaria precoz y tardía secundario al tratamiento local.",incorrect_answers:["La sintomatología urinaria del cáncer de próstata es altamente específica (se recoge en los criterios IPSS).","No existen cuestionarios de calidad de vida fiables en este momento.","Si aparecen síntomas intestinales durante la radioterapia sugiere un estadio T4 en la mayoría de los casos."]},{id:"494",question:"El cáncer de tiroides más frecuente es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Carcinoma papilar.",incorrect_answers:["Carcinoma folicular.","Carcinoma medular.","Carcinoma anaplásico."]},{id:"495",question:"Señale la falsa sobre el carcinoma papilar de tiroides:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En la mayor parte de los casos la afectación es de ambos lóbulos.",incorrect_answers:["Se desarrolla a partir de las células foliculares.","Es de crecimiento lento.","A menudo disemina a ganglios linfáticos."]},{id:"496",question:"Señale la falsa sobre el carcinoma anaplásico de tiroides:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Representa un 25% de los cánceres de tiroides.",incorrect_answers:["Presenta un crecimiento rápido.","Puede desarrollarse a partir de un cáncer de tiroides diferenciado o de un tumor tiroideo benigno.","La supervivencia a 5 años ronda el 9%."]},{id:"497",question:"Señale cuál NO es síntoma o signo de alarma en el cáncer de tiroides:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Hematemesis.",incorrect_answers:["Masa cervical.","Ronquera.","Dificultad para respirar."]},{id:"498",question:"Señale la incorrecta sobre el tratamiento con yodo radiactivo del cáncer de tiroides:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es el tratamiento de elección en los tumores medulares y anaplásicos.",incorrect_answers:["Precisa hospitalización de los pacientes por protección radiológica.","Hay que suspender el tratamiento sustitutivo con hormonas tiroideas las 2-3 semanas previas.","Los pacientes pueden desarrollar xerostomía."]},{id:"499",question:"En qué capa de la glándula suprarrenal se sintetiza la Aldosterona",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Glomerular.",incorrect_answers:["Medular.","Fascicular.","Reticular."]},{id:"500",question:`Mujer de 35 años, desde hace 5 meses presenta astenia, diarrea y pérdida de peso. Al examen: TA: 85/60
mmHg, FC: 70 lpm, hiperpigmentación de piel, hiperkaliemia, hiponatremia e hipoglucemia. ¿Cuál es el
diagnóstico más probable?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Enfermedad de Addison.",incorrect_answers:["Hiperaldosteronismo.","Feocromocitoma.","Hipotiroidismo primario."]},{id:"501",question:"Señale la falsa sobre el feocromocitoma:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Aproximadamente el 50% de los tumores son malignos.",incorrect_answers:["Es un tumor productor de catecolaminas.","Suponen el 6,5% de los incidentalomas suprarrenales.","La hipertensión arterial asociada es curable con la resección quirúrgica del tumor."]},{id:"502",question:`¿Cuál de las siguientes neoplasias NO suele asociarse con un síndrome de neoplasia endocrina múltiple tipo
MEN-1?:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Feocromocitoma.",incorrect_answers:["Adenoma de hipófisis.","Insulinoma.","Glucagonoma."]},{id:"503",question:"Entre los factores de riesgo del carcinoma epidermoide cutáneo no se encuentra:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Infiltraciones intradérmicas con ácido hialurónico.",incorrect_answers:["Envejecimiento poblacional.","Exposición solar.","Vuelos aéreos de larga distancia."]},{id:"504",question:"Señale la correcta con respecto al carcinoma epidermoide y basocelular:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La epitelitis crónica puede causar tumores cutáneos.",incorrect_answers:["Son tumores típicos de adultos jóvenes.","No existen enfermedades hereditarias precursoras.","Nunca se han descrito estos tumores en pacientes inmunosuprimidos."]},{id:"505",question:"Entre los factores moleculares que inducen el carcinoma epidermoide NO se encuentra:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Niveles bajos de prostaglandinas.",incorrect_answers:["Alteraciones de vía RAS.","Mutaciones del gen PTCH1.","Mutaciones de p53."]},{id:"506",question:"Entre los factores de alto riesgo para el carcinoma basocelular NO se encuentran:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Bordes bien definidos.",incorrect_answers:["Patrón de crecimiento agresivo.","Radioterapia previa en la zona.","Recurrencia tumoral."]},{id:"507",question:`Señale la correcta en cuanto a la radioterapia en el tratamiento de los carcinomas epidermoides y basocelulares
cutáneos:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Presenta tasas de control similares a las de la cirugía.",incorrect_answers:["No es una opción terapéutica si no se acompaña de cirugía previa.","Se realiza sólo en concurrencia con quimioterapia.","Nunca supondría un tratamiento radical de estos tumores."]},{id:"508",question:"Con respecto al melanoma cutáneo, señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No existen formas familiares de la enfermedad.",incorrect_answers:["Deriva de los melanocitos.","La presencia de lesiones hiperpigmentadas previas es un factor de riesgo.","La exposición solar en la infancia es factor de riesgo."]},{id:"509",question:"¿Cuál de las siguientes vías no forma parte directa de las bases moleculares de la formación del melanoma?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Mutaciones de HER2/neu.",incorrect_answers:["Cambios en la expresión del gen TRPM1.","Lesiones del gen CDKN2A.","Lesiones de PTEN."]},{id:"510",question:"El Nivel III de Clark:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Ocupación de toda la dermis papilar expandiéndola.",incorrect_answers:["Invasión de capa basal y dermis papilar sin alcanzar dermis reticular.","Invasión del tejido graso subcutáneo.","Afecta sólo a dermis."]},{id:"511",question:"¿Cuál de las siguientes no es correcta en el ABCDE clínico del melanoma?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Calor y rubor",incorrect_answers:["Asimetría.","Bordes irregulares.","Elevación sobre la superficie cutánea."]},{id:"512",question:"Señale la incorrecta con respecto al tratamiento del melanoma:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En tumores BRAF nativo la quimioterapia basada en patino es la gold estándar.",incorrect_answers:["La radioterapia se puede administrar sobre el tumor primario de forma adyuvante.","En metástasis del SNC la RT estereotáxica es una buena opción terapéutica.","La radioterapia regional puede ser un tratamiento adyuvante en pacientes seleccionados."]},{id:"513",question:"Señale la respuesta correcta con respecto a los sarcomas de partes blandas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Son tumores frecuentes que representan el 20% de los tumores malignos del adulto.",incorrect_answers:[`En el sindrome de Li-Fraumeni hay una agrupación familiar de sarcomas de partes blandas y sarcomas
óseos.`,"Son mas frecuentes en mujeres.","La localización más frecuente es el tronco (21,7%)."]},{id:"514",question:"Los sarcomas radioinducidos:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Existe un tiempo de latencia entre la administración de radioterapia y la aparición del sarcoma.",incorrect_answers:["Aparecen inmediatamente después de haber recibido radioterapia a altas dosis","Suelen aparecen en zonas alejadas de la zona irradiada.","Todos los tipos histológicos tienen el mismo pronostico."]},{id:"515",question:"Respecto al diagnostico histológico de los sarcomas de partes blandas, señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Nunca son necesarios estudios genéticos.",incorrect_answers:["Se basa en técnicas convencionales ayudado por técnicas de inmunohistoquimica.",`Al ser tumores muy heterogéneos en muchas ocasiones puede existir un solapamiento en cuanto al aspecto
histológico de diferentes tumores.`,"La baja incidencia y la gran variedad de subtipos hace difícil el diagnóstico."]},{id:"516",question:"Señale la falsa con respecto a los sarcomas de partes blandas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La inmunohistoquímica ayuda a identificar la diferenciación de un tumor.",incorrect_answers:[`En la nueva clasificación el termino histiocitoma fibroso solitario pasa a denominarse sarcoma pleomórfico
indiferenciado.`,"La inmunohistoquímica descarta otros tipos de tumores que no son sarcomas (linfomas, melanomas).","La clasificación más utilizada es la de OMS."]},{id:"517",question:"Señale la falsa con respecto a los sarcomas de partes blandas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En caso de que la RM esté contraindicada se puede utilizar el TAC sin contraste.",incorrect_answers:["El diagnostico por imagen de elección es la resonancia magnética.","La extension del edema perilesional es importante a la hora de la planificación con radioterapia.","La heterogeneidad de la señal y la captación de contraste son características que sugieren sarcoma."]},{id:"518",question:"Indique la respuesta correcta con respecto a la cirugía en sarcomas de partes blandas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La cirugía es en tratamiento principal.",incorrect_answers:["No es importante conseguir bordes libres porque luego se administrará radioterapia adyuvante","La amputación es el tratamiento de elección en todos los casos.","Un margen amplio se considera > 0,5 cm."]},{id:"519",question:"Indique la respuesta correcta con respecto al tratamiento con radioterapia en sarcomas de partes blandas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El objetivo de la radioterapia es mejorar el control local y mantener la funcionalidad.",incorrect_answers:["La radioterapia postoperatoria tiene menor toxicidad tardía.","A pesar de las nuevas tecnologías, las dosis en órganos sanas son altas.","Las dosis habituales de radioterapia preoperatoria son de 10 Gy en 2 fracciones."]},{id:"520",question:"Indique la respuesta falsa con respecto al tratamiento con radioterapia en sarcomas de partes blandas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Gracias a la IMRT, se puede irradiar la circunferencia completa de un miembro.",incorrect_answers:["La fusión de imagen con RM es fundamental para delimitar los volúmenes en radioterapia preoperatoria.","Requiere técnicas de inmovilización muy precisas.","Es muy importante asegurar la reproducibilidad diaria."]},{id:"521",question:"En relación a los sarcomas óseos señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El más frecuente es el sarcoma de Ewing.",incorrect_answers:["El sarcoma de Ewing se da en niños y adultos jovenes principalmente.","El osteosarcoma tiene un patrón de incidencia bifasico.","El condrosarcoma se presenta generalmente en adultos."]},{id:"522",question:`Con respecto a la clasificación de las neoplasias mieloides, leucemia aguda, neoplasias linfoides, histiocíticas y
dendríticas de la organización mundial de la salud (OMS) señale la verdadera:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La clasificación de la OMS se va revisando periódicamente siendo su última actualización en el año 2016.",incorrect_answers:["La actual clasificación de la OMS se realizó en el año 1999.","La actual clasificación de la OMS sólo tiene en cuenta la morfología de las células neoplásicas.","La actual clasificación de la OMS no tiene en cuenta las propiedades inmunogenéticas ni moleculares."]},{id:"523",question:"Con respecto a la Leucemia Mieloide Aguda, señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se produce por acúmulo de células mieloides maduras en la médula ósea.",incorrect_answers:[`Se produce por la acumulación de células mieloides inmaduras en la médula ósea, desplazando a las
células normales.`,`Condiciona a una reducción en la producción de hematíes, plaquetas y granulocitos por parte de la medula
ósea.`,`El diagnóstico es principalmente morfológico, siendo requisito la presencia de > ó = 20% de blastos en
médula ósea`]},{id:"524",question:"La forma de presentación clínica más frecuente del linfoma Hodgkin Predominantemente linfocítico nodular es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Linfadenopatía periférica.",incorrect_answers:["Masa mediastínica.","Síntomas sistémicos.","Afectación de médula ósea."]},{id:"525",question:"Con respecto a los síndromes mielodisplásicos señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Para el pronóstico no es importante el número de blastos ni las anomalías citogenéticas.",incorrect_answers:["Se caracterizan por una hematopoyesis ineficaz con las consiguientes citopenias.","Son más comunes en los ancianos.","En aproximadamente un 15% de casos se asocia a tratamientos oncológicos previos."]},{id:"526",question:"Con respecto a la Leucemia Mieloide Crónica señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es más frecuente en niños que en adultos.",incorrect_answers:["Se relaciona con la translocación recíproca entre los cromosomas 9 y 22 (Cromosoma Filadelfia).",`Las definiciones de aceleración y crisis blástica depende en gran medida de la proporción de blastos en la
sangre y la médula ósea.`,`Debido a los nuevos tratamientos (inhibidores de la tirosín-kinasa) la tasa de supervivencia ha mejorado
notoriamente.`]},{id:"527",question:"Con respecto a las neoplasias linfoides señale la verdadera:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La mayor parte se originan de células B.",incorrect_answers:["La mayor parte se originan de células T.","La mayoría derivan de células Natural Killer (NK).","Se originan en células mieloides."]},{id:"528",question:"El linfoma Hodgkin se puede clasificar en dos grupos que son:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El linfoma Hodgkin clásico y el linfoma predominantemente linfocítico nodular.",incorrect_answers:["El linfoma clásico y el linfoma no Hodgkin clásico.","Esclerosis nodular y celularidad mixta.","El linfoma Hodgkin no se puede subdividir."]},{id:"529",question:"La célula de Reed-Sternberg o una de sus variantes debe estar presente para el diagnóstico de:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Linfoma Hodgkin.",incorrect_answers:["Linfoma No Hodgkin.","Leucemia mieloide aguda.","Leucemia mieloide crónica."]},{id:"530",question:"El Mieloma Múltiple se origina a partir de:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La serie linfoide B.",incorrect_answers:["La serie linfoide T.","Fibroblastos.","Eosinófilos."]},{id:"531",question:"En las gammapatías monoclonales de significado incierto (GMSI), señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Para poder definirla debe existir daño en los tejidos u órganos.",incorrect_answers:["Tienen riesgo de progresión a mieloma múltiple.","La OMS hace diferencia entre componente IgM e IgG/A.",`Se define por la presencia de una proteína monoclonal en el suero o la orina de un sujeto sin evidencia de
mieloma múltiple.`]},{id:"532",question:"Indique la falsa respecto a los tumores de origen desconocido:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La supervivencia es mejor si se localiza el primario.",incorrect_answers:["Existen marcadores para diferenciar los subtipos de carcinomas.","La mayoría son carcinomas.","La afectación linfática es la más frecuente."]},{id:"533",question:"Indique la falsa respecto a los tumores de origen desconocido:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La respuesta a la quimioterapia es excelente.",incorrect_answers:["Es imprescindible confirmación histológica.","No es frecuente encontrar el primario.","Incluye pacientes con cáncer metastásico."]},{id:"534",question:"Indique la falsa respecto a los tumores de origen desconocido:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La RX de tórax no es necesaria para el diagnóstico.",incorrect_answers:["En necropsia, se encuentra el primario en el 70% de los casos.","La analítica de sangre se suele solicitar de rutina.","Se asocian a metástasis."]},{id:"535",question:"Indique la falsa respecto a los tumores de origen desconocido:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La gran mayoría son sarcomas.",incorrect_answers:["Es recomendable un tratamiento local radical.","La respuesta a la quimioterapia es pobre.","Un marcador específico para melanoma es el S100."]},{id:"536",question:"Indique la falsa respecto a los tumores de origen desconocido:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No suelen debutar con metástasis múltiples.",incorrect_answers:["Suponen el 5-10% de todos los cánceres.","Son más frecuentes en varones.","El promedio de edad al diagnóstico es 60 años."]},{id:"537",question:"Indique la falsa respecto a los tumores de origen desconocido:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El tumor primario se descubre muy frecuentemente.",incorrect_answers:["La evolución depende de la histología.","La evolución depende de la localización.","Los síntomas dependen de la localización."]},{id:"538",question:"Ante una masa adenopática laterocervical, señale la falsa:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El tratamiento de elección es la cirugía.",incorrect_answers:["El primario detectable o no se suele localizar en el área ORL.","La radioterapia tiene un papel fundamental.","Los volúmenes de RT deben incluir todas las áreas ORL de riesgo."]},{id:"539",question:"Ante una masa adenopática axilar exclusiva:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El primario de sospecha más frecuente es el Ca de mama.",incorrect_answers:["Un PET-TC no está indicado.","No es necesaria confirmación histológica.","El tratamiento quirúrgico es suficiente."]},{id:"540",question:"Indique la falsa respecto a los tumores de origen desconocido:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La evolución clínica es similar a otros tumores metastásicos con un tumor primario conocido.",incorrect_answers:["Presentan un comportamiento muy agresivo.","El papel del patólogo en el proceso diagnóstico es fundamental.","La búsqueda a ciegas del tumor primario ha demostrado una limitada rentabilidad diagnóstica."]},{id:"541",question:"¿Cuál es el cambio genético más común observado en el Sarcoma de Ewing?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"t(11;22).",incorrect_answers:["t(7;22).","t(21;22).","t(20;22)."]},{id:"542",question:"¿Cuál es la presentación más típica clínicamente en el tumor de Wilms?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Masa abdominal asintomática.",incorrect_answers:["Dolor abdominal por efecto de masa.","Anemia por disminución de la producción de eritropoyetina.","Hematuria asociado a hipertensión."]},{id:"543",question:`¿Cual es la dosis radioterapia externa hepática cuando se presenta hepatomegalia sintomática (Síndrome de
Pepper) en el Neuroblastoma estadio 4S?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Dosis total de 4.5 Gy en 3 fracción de 1.5 Gy/fracción sobre el volumen hepático.",incorrect_answers:["Dosis total de 8 Gy en una única fracción sobre el volumen hepático.","Dosis total de 20 Gy en 5 fracción de 4 Gy/fracción sobre las lesiones hepáticas.","Dosis total de 8Gy en una única fracción sobre las lesiones hepáticas."]},{id:"544",question:"¿En qué cromosoma se encuentra el gen supresor de tumores RB1 del Retinoblastoma?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Cromosoma 13.",incorrect_answers:["Cromosoma 21.","Cromosoma 15.","Cromosoma 11."]},{id:"545",question:"¿Cuál de los siguientes tumores presenta un mayor riesgo de desarrollarse en el retinoblastoma hereditario?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Osteosarcoma.",incorrect_answers:["Condrosarcoma.","Meduloblastoma.","Hemangioblastoma."]},{id:"546",question:`¿Cuál de los siguientes subgrupos genéticos del Meduloblastoma presenta mejor pronóstico según los datos del
SJMB03?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Grupo WNT (Wingless homolog).",incorrect_answers:["Grupo SHH (Sonic hedgehog).","Grupo 3.","Grupo 4."]},{id:"547",question:"¿Cuál es el factor pronóstico favorable más importante en el ependimoma?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Resección quirúrgica completa.",incorrect_answers:["Edad.","Asociación a Neurofibromatosis 2.","Presentación de psudorosetas perivasculares en la muestra histológica."]},{id:"548",question:"¿ En los ependimomas espinales cuando está indicada la radioterapia?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Adyuvancia en el epedimoma anaplásico.",incorrect_answers:["Siempre en adyuvancia tras exéresis completa.","En caso de ependimomas grado II.","Está contraindicada la adyuvancia."]},{id:"549",question:"¿Que dosis total se utiliza en la irradiación pulmonar total en pacientes con tumor de Wilms mayores de 1 año?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"12 Gy.",incorrect_answers:["24 Gy.","18 Gy.","20 Gy."]},{id:"550",question:"¿Cuál de los siguientes agentes quimioterápicos no es utilizado en el Neuroblastoma?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Doxetacel.",incorrect_answers:["Cisplatino.","Etopósido.","Vincristina."]},{id:"551",question:"No se considera indicación de radioterapia:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Artritis infecciosa.",incorrect_answers:["Oftalmopatía de Graves.","Espolón calcáneo.","Queloides."]},{id:"552",question:"Señale la falsa en relación con los mecanismos radiobiológicos subyacentes en enfermedades benignas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Estimulación de fibroblastos.",incorrect_answers:["Antiinflamatorio.","Inmunomodulador.","Antiproliferativo."]},{id:"553",question:"Señale la falsa respecto a la osteoartritis:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La radioterapia no es útil en la sinovitis.",incorrect_answers:["Se asocia a sinovitis.","Existe degeneración del cartílago articular.","Las propiedades mecánicas articulares empeoran."]},{id:"554",question:"Señale la falsa respecto a la periartritis:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La radioterapia a dosis bajas no alivia el dolor.",incorrect_answers:["Cursa con degeneración de los tejidos blandos .","Una variante es la epicondilitis humeral.","Cursa con disminución de la movilidad."]},{id:"555",question:"Señale el enunciado falso respecto a la Enfermedad de Dupuytren:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No suele cursar con nódulos fibrosos.",incorrect_answers:["Es un trastorno proliferativo del tejido conectivo.","Puede ocasionar contractura de los dedos.","Puede cursar con fibrosis."]},{id:"556",question:"Señale la falsa respecto a la ginecomastia:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"La radioterapia sólo es útil en casos ya establecidos.",incorrect_answers:["Puede ser dolorosa.","Se asocia a los antiandrógenos.","Las dosis de radioterapia oscilan entre 10-15 Gy."]},{id:"557",question:"Señale la falsa respecto a los queloides:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Las recidivas tras cirugía son infrecuentes.",incorrect_answers:["Cursa con una proliferación del tejido conectivo.","La radioterapia es muy eficaz.","Aparece tras heridas, quemaduras, piercings"]},{id:"558",question:"Señale la falsa respecto a la Oftalmopatía de Graves:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No se asocia a proptosis.",incorrect_answers:["Es un trastorno inflamatorio.","Es de naturaleza autoinmune.","Afecta a los tejidos orbitarios."]},{id:"559",question:"Indique la falsa respecto al Pterigion:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El porcentaje de recidiva es del 90%.",incorrect_answers:["Cursa con proliferación del tejido conjuntival.","Puede disminuir la visión.","La dosis de radioterapia más utilizada es de 10 Gy."]},{id:"560",question:"Indique la falsa respecto al hemangioma vertebral:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Es más frecuente en varones.",incorrect_answers:["Su origen reside en restos vasculares embrionarios.","Está compuesto por vasos aberrantes.","Suele debutar con dolor."]},{id:"561",question:"Al dar las malas noticias:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No existe una formula.",incorrect_answers:["Hay una formula clara.","La familia es la que marca el ritmo.","El paciente es el que marca el ritmo."]},{id:"562",question:"Cuando comunicamos un diagnóstico:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Debemos de estar absolutamente seguros, con diagnóstico de anatomía patológica.",incorrect_answers:["Debe de ser lo más rápido posible.","Podemos hacerlo antes de tener la anatomía patológica.","Se puede dar el diagnóstico solo con información de imágenes radiológicas."]},{id:"563",question:"¿Quien piensa antes en el diagnóstico de cáncer?:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El paciente.",incorrect_answers:["La familia.","El médico.","La familia, el médico y el paciente."]},{id:"564",question:"En la comunicación del diagnóstico:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Hay que averiguar primero que es lo que sabe el enfermo.",incorrect_answers:["Se le debe decir siempre al paciente.","Se le debe decir al paciente y a la familia.","Debemos de ocultarlo."]},{id:"565",question:"Donde se debe informar al paciente:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En un lugar tranquilo y adecuado.",incorrect_answers:["En el pasillo.","Junto con la familia.","Con un abogado presente."]},{id:"566",question:"En la comunicación de las malas noticias:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No debemos quitar la esperanza.",incorrect_answers:["Se debe ser absolutamente realista.","Es un acto único.","No tiene ninguna relevancia la formula."]},{id:"567",question:"En los elementos que nos orientan para informar al enfermo, no debemos tener en cuenta:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Hábitos dietéticos.",incorrect_answers:["El impacto afectivo sobre la parte enferma.","Tipo de tratamiento antitumoral.","Equilibrio psicológico y edad."]},{id:"568",question:"Cuál de los siguientes enunciados es correcto:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los familiares deben aprender a vivir con la duda.",incorrect_answers:["La información se puede dar solo con una sospecha.","La seguridad no es importante.","El lenguaje educado no es importante."]},{id:"569",question:"La negativa de la familia a informar al paciente en general busca:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Proteger al paciente.",incorrect_answers:["Evitar que la familia sufra.","Enfrentar mejor el proceso por parte de la familia.","Ignorar el proceso."]},{id:"570",question:"En la comunicación del diagnóstico de cáncer:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Hay que intentar evitar palabras mal sonantes.",incorrect_answers:["Siempre se debe decir la palabra cáncer.","Se debe comunicar rápido, sin facilitar tiempo de preguntas.","No tiene ninguna relevancia la formula."]},{id:"571",question:"En el origen de la medicina basada en la evidencia (MBE):",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"David Sackett fue uno de los principales impulsores.",incorrect_answers:["La Universidad de Harvard fue pionera.","Archie Cochrane acuñó el término de MBE.","La improvisación tuvo un papel muy importante."]},{id:"572",question:"La evidencia científica no se puede conseguir:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"A partir de observaciones derivadas de la práctica clínica.",incorrect_answers:["A partir de estudios de investigación.","A partir de meta-análisis.","A partir de ensayos clínicos fase III."]},{id:"573",question:"En relación a los distintos tipos de diseño de estudios que se pueden utilizar en investigación:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los estudios descriptivos sirven para generar hipótesis.",incorrect_answers:["Los estudios analíticos no utilizan un grupo de comparación.","Los estudios de casos-control son descriptivos.","Los estudios transversales no tienen utilidad en la práctica clínica."]},{id:"574",question:"En relación a la jerarquización de la evidencia:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los meta-análisis proporcionan la máxima evidencia disponible.",incorrect_answers:["Las series de casos proporcionan alto nivel de evidencia.","Los estudios de cohortes están por encima del ensayo clínico controlado.","Los estudios transversales nunca se emplean en medicina."]},{id:"575",question:"La calidad de la evidencia de los estudios:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Establece diferentes grados de recomendación.",incorrect_answers:["La Opinión del Experto determina un grado de recomendación B.","El grado de recomendación D se obtiene a partir de los meta-análisis de ensayos clínicos controlados.","Los ensayos clínicos controlados determinan un grado de recomendación C."]},{id:"576",question:`Cuando se formula una pregunta sobre el problema a resolver se utiliza el acrónimo PICO. Señale la respuesta
incorrecta:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"C: estudios de comparación, es imprescindible.",incorrect_answers:["P: tipo de pacientes o patología a que va dirigida la pregunta.","I: tipo de intervención a estudio.","O: la evidencia necesaria para aceptar el resultado."]},{id:"577",question:"La valoración crítica de un estudio:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Persigue verificar la validez y la aplicabilidad de los resultados publicados.",incorrect_answers:["No se relaciona con la validez externa del estudio.","Es un procedimiento fácil.","Es un procedimiento que no requiere entrenamiento."]},{id:"578",question:"En la interpretación de los resultados de una publicación:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En MBE es prioritaria la relevancia clínica de los resultados mas que la significación estadística.",incorrect_answers:["El control local y la supervivencia son los datos más relevantes.","Los datos relacionados con calidad de vida ocupan un segundo lugar.","Los datos relacionados con toxicidad ocupan un último lugar."]},{id:"579",question:"Señale la incorrecta en la interpretación de los resultados de una publicación:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"No son necesarias las medidas de magnitud de los resultados.",incorrect_answers:["Un intervalo de confianza reducido indica una mayor precisión del resultado.",'Un valor de "p" <0.001 nos indica que el resultado no es debido al azar.',"La descripción del método estadístico utilizado facilita la interpretación de los resultados."]},{id:"580",question:"En relación a las nuevas fuentes de información:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"DARE es una base de de datos de revisiones sistemáticas de acceso gratuito y de gran utilidad.",incorrect_answers:['Están jerarquizadas según las 5 "A".',"Internet ayuda aunque no es imprescindible.","Los publicaciones originales son pre-evaluados"]},{id:"581",question:"Indique la respuesta incorrecta en cuanto a la Secuenciación masiva (NGS):",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Se trabaja con valores de Ct.",incorrect_answers:["Permite la secuenciación de genomas, análisis de exomas completos, transcriptómica y metagenómica.",`Los dos métodos de preparación de librerías más utilizados son la captura por hibridación y la captura por
PCR.`,`En el proceso de amplificación del cluster existen dos métodos que se utilizan principalmente; la PCR en
emulsión y la PCR en puente.`]},{id:"582",question:"Cuál es una técnica utilizada en la detección y caracterización de proteínas:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Western Blot.",incorrect_answers:["Secuenciación Sanger.","Reacción en cadena de la polimerasa (PCR).","Southern Blot."]},{id:"583",question:"Para el diagnóstico de los síndromes endocrinos MEN2A y MEN2B utilizaré la técnica de:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Secuenciación.",incorrect_answers:["Western Blot.","PCR a tiempo real.","Inmunohistoquímica."]},{id:"584",question:"El efecto bystander es:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Un efecto biológico que consiste en la transmisión de información de células irradiadas a células no
irradiadas que están fuera del campo de irradiación pero próximas a las células irradiadas.`,incorrect_answers:["No precisa dosis altas de irradiación.",`Un efecto biológico que puede ser inducido por irradiación del citoplasma, al cual diferentes tipos celulares
responden de una manera distinta.`,"Un efecto exclusivo de los cultivos celulares irradiados."]},{id:"585",question:"Para realizar un exoma clínico utilizaré como técnica:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Secuenciación masiva (NGS).",incorrect_answers:["PCR convencional.","PCR a tiempo real.","Secuenciación Sanger."]},{id:"586",question:"Si quiero estudiar una mutación puntual en un único paciente utilizaré:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"PCR + secuenciación Sanger.",incorrect_answers:["Secuenciación masiva (NGS).","Western Blot.","Southern Blot."]},{id:"587",question:"Con respecto a la genética del cáncer:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Los genes asociados a cáncer, se clasifican en oncogenes y genes supresores de tumores.",incorrect_answers:["En el 80% de los casos de cáncer las mutaciones se producen en células germinales.",`Todas las personas con mutaciones en un gen que haya sido descrito en relación con la etiopatogenia del
cáncer, presentarán la enfermedad.`,"El cáncer heredofamiliar es muy frecuente."]},{id:"588",question:"Los biomarcadores son:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`Moléculas o marcas genéticas/epigenéticas que pueden ser medidas en un tejido o fluido, las cuales nos
permiten definir el estado de una enfermedad.`,incorrect_answers:["Moléculas o marcas genéticas/epigenéticas sin utilidad para monitorizar la respuesta a una terapia.",`Moléculas o marcas genéticas/epigenéticas cuyo estudio no tiene relevancia en enfermedades
multifactoriales, con un componente ambiental importante.`,"Moléculas o marcas genéticas/epigenéticas sin relevancia en enfermedades complejas."]},{id:"589",question:"Si quiero estudiar las causas de una enfermedad humana en animales utilizaré:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Un modelo animal homólogo.",incorrect_answers:["Un modelo animal isomórfico.","Un modelo animal parcial.","Un modelo animal completo."]},{id:"590",question:"En los organismos pluricelulares, según el tejido en el que se produce una mutación, se distinguen:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Mutaciones germinales y mutaciones somáticas.",incorrect_answers:["Mutaciones en heterocigosis y mutaciones en homocigosis.","Mutaciones dominantes y mutaciones recesivas.","b) y c) son correctas."]},{id:"591",question:`El documento legal que incluye la clasificación de las zonas de trabajo en función de su peligrosidad y de los
trabajadores en función del puesto de trabajo que desempeñan es:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"El Reglamento de Protección Sanitaria contra las Radiaciones Ionizantes.",incorrect_answers:["El Reglamento de Instalaciones Nucleares y Radiactivas.","El Real Decreto 1566/1998.","El Reglamento de Instalaciones Nucleares y Radiactivas."]},{id:"592",question:"Señalar la respuesta FALSA acerca de las funciones del Supervisor de una instalación radioactiva:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Debe haber cursado, como mínimo, enseñanza secundaria obligatoria o equivalente.",incorrect_answers:["Es responsable de llevar al día el Diario de Operación.",`Tiene autoridad para detener, en cualquier momento el funcionamiento de la instalación, si estima que se
han reducido las condiciones de seguridad radiológica.`,`Debe comunicar al Servicio de Protección Radiológica cualquier nueva técnica o modificación de las
existentes, que pudiera variar las condiciones de seguridad.`]},{id:"593",question:"Los usuarios de dosímetros personales deben colocárselos:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"En la posición más representativa de la parte más expuesta de la superficie del tronco.",incorrect_answers:["En el bolsillo superior, a la izquierda.","En el bolsillo del pantalón.","En una funda a propósito colgada del cinturón."]},{id:"594",question:"Se considera suceso notificable en 1 hora:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Pérdida o robo de fuentes de irradiadores o unidades de Co-60.",incorrect_answers:["Pérdida o robo de fuentes encapsuladas de braquiterapia.","Vertido no programado o no controlado de material radiactivo.","Contaminaciones que puedan hacer superar en una exposición única los límites de dosis establecidos."]},{id:"595",question:`Trabajando de forma continua en una zona en la que la tasa de radiación media
es de 2μSv/h, que dosis recibirá el trabajador en el año ¿Qué categoría mínima
debería tener?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"4mSv, categoría B.",incorrect_answers:["4mSv, categoría A.","2mSv, público en general.","2mSv, categoría B."]},{id:"596",question:"La periodicidad de las revisiones de equipos radiactivos:",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Está definida por el CSN en la autorización de instalación radiactiva.",incorrect_answers:["Puede ser definida por el usuario.","Está definida por el fabricante.","No está definida"]},{id:"597",question:"¿Cuáles son los principales objetivos del Sistema de Protección Radiológica?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Evitar la aparición de efectos deterministas y limitar la probabilidad de incidencia de efectos estocásticos.",incorrect_answers:["Evitar las exposiciones médicas y las exposiciones ocupacionales a la radiación ionizante.","Establecer límites de dosis equivalente y efectiva.","Reducir la actividad de las fuentes de radiación y modificar las vías que incrementen la exposición."]},{id:"598",question:"¿Qué considera la ICPR (Comisión Internacional de Protección Radiológica) como INTERVENCIONES?",group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`A las actividades humanas destinadas a reducir la exposición o la probabilidad de incurrir en exposiciones a
radiaciones ionizantes.`,incorrect_answers:[`A las actividades humanas que incrementan la exposición o la probabilidad de exposición de los individuos a
las radiaciones ionizantes.`,"A las actividades que supongan la introducción de nuevas fuentes de radiación.","A las actividades derivadas del uso de fuentes con fines médicos."]},{id:"599",question:`Todos los tipos de riesgos radiactivos que pueden aparecer en una instalación de radioterapia externa de alta
energía son:`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:`La radiación primaria o directa, la radiación de fuga, la radiación dispersa, la producción de neutrones y la
activación.`,incorrect_answers:["La radiación primaria o directa, la radiación de fuga y la radiación dispersa.","La radiación primaria o directa, la producción de neutrones y la activación.","La radiación de fuga, la radiación dispersa y la activación."]},{id:"600",question:`¿Cuál es el plazo establecido para proceder a la inscripción de manifestaciones anticipadas de voluntad
otorgadas ante testigos, una vez presentada la documentación completa?`,group:"A1",category:"oncologiaRadioterapica",correct_answer:"Un mes desde la entrada en el Registro.",incorrect_answers:["Dos semanas desde la entrada en el Registro.","Tres meses desde la entrada en el Registro.","Cuatro semanas desde la entrada en el Registro."]}];export{e as default};
